<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: a79f52e3f24a918822bf6af9ca74176cbeac5612 Maintainer: shein Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
<chapter xml:id="faq.mailinglist" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Списки рассылки</title>
  <titleabbrev>Списки рассылки</titleabbrev>

   <para>
    Раздел собрал вопросы о способах связи с PHP-сообществом.
    Лучший способ — списки рассылки.
   </para>

  <qandaset>
   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.isthere">
    <question>
     <para>Существуют ли в PHP-сообществе списки рассылки?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Конечно! Сообщество открыло много списков рассылки на разные темы.
      Полный перечень списков доступен на странице
      <link xlink:href="&url.php.mailing-lists;">списков рассылки</link>.
     </para>
     <para>
      Адрес общего списка рассылки — <literal>php-general</literal>.
      На общую рассылку подписываются путём отправки пустого письма на адрес
      <link xlink:href="mailto:&url.ml.general.subscribe;">&url.ml.general.subscribe;</link>,
      а чтобы отписаться, отправляют пустое письмо на адрес
      <link xlink:href="mailto:&url.ml.general.unsubscribe;">&url.ml.general.unsubscribe;</link>.
     </para>
     <para>
      Подписку и отписку также поддерживает веб-интерфейс на странице
      <link xlink:href="&url.php.mailing-lists;">списков рассылки</link>,
      а инструкции по отписке содержатся внизу каждого сообщения рассылки.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.others">
    <question>
     <para>Что насчёт других сообществ?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      PHP-энтузиасты создают в городах мира местные группы,
      готовят встречи, открывают курсы по PHP и переписываются в чатах.
      <link xlink:href="&url.php.support;">Страница поддержки</link>
      содержит ссылки на отдельные сообщества и рассказывает,
      как узнать больше.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.myown">
    <question>
     <para>Могу ли я начать свой список рассылки PHP?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Конечно! Мы свободно разрешаем и поощряем это.
      Когда вы помогаете другим и делитесь знаниями о языке PHP,
      вы помогаете глобальному PHP-сообществу и языку расти и развиваться.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.subscribing">
    <question>
     <para>
      Помогите! Похоже, я не могу подписаться или отписаться от рассылки.
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Часто отписаться от рассылки не получается из-за пересылки почты.
      Пусть для сообщений списка рассылки требуется установить целевой адрес электронной почты
      <literal>elephpant@example.com</literal>, но на список рассылки подписались с адреса
      <literal>php-lists@example.com</literal>, который пересылает письма на адрес
      <literal>elephpant@example.com</literal>. Попытка отписать адрес
      <literal>elephpant@example.com</literal> не сработает, поскольку сервер рассылок
      ничего не знает об этом адресе. От рассылки отписываются путём отправки письма
      с того адреса, который подписали на рассылку. В этом примере письмо на адрес отписки
      потребуется отправить с адреса <literal>php-lists@example.com</literal>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.archive">
    <question>
     <para>Хранится ли где-нибудь архив списков рассылки?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Да, список архивов доступен на странице
      <link xlink:href="&url.php.mailing-lists;">списков рассылки</link>.
      Содержание списков рассылки также архивируют и (или) распространяют десятки сайтов.
      Материалы рассылок доступны в результатах поисковых систем по запросу
      «архивы списков рассылки php» (англ. "php mailing list archives").
     </para>
     <para>
      Статьи списков рассылки также архивируются в виде сообщений новостей.
      Сервер новостей доступен по адресу <link
      xlink:href="&url.php.news;">&url.php.news;</link> через
      новостной клиент. Экспериментальный веб-интерфейс для сервера новостей
      доступен по адресу <link xlink:href="&url.php.newsweb;">&url.php.newsweb;</link>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.question">
    <question>
     <para>О чём разрешается спрашивать в списке рассылки?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      С растущей день ото дня популярностью PHP нагрузка на список рассылки
      php-general увеличилась и составляет от 75 до 200 и даже больше
      сообщений в день. Поэтому в общих интересах использовать этот список
      рассылки только в крайнем случае, когда поиски в других местах
      не дали результата.
     </para>
     <para>
      Перед отправкой сообщения в список рассылки, пожалуйста, прочитайте этот
      FAQ и документацию к PHP, возможно, в них уже есть решение.
      Просмотрите архивы списка (о них рассказывают предыдущие параграфы),
      если не получилось найти помощь в руководстве по языку.
      Прочитайте документацию и README-файлы, если появилась проблема
      с установкой или настройкой PHP. Подпишитесь на рассылку и отправьте сообщение
      в список по теме, если даже FAQ, документация и архивы списков рассылки не помогли.
     </para>
     <para>
      Чтобы получить наилучший ответ — и не разочаровывать
      коллег-разработчиков, — проверьте, что отправляете
      вопрос в правильный список рассылки. Например, если появилась
      проблема с установкой PHP, отправляйте вопрос в список
      <literal>php-install</literal>.
      Предостережение: отдельные списки называются похоже, но у них
      совершенно разное назначение; вопрос по работе PHP-скриптов в Windows
      требуется отправлять в список PHP-пользователей в ОС Windows — Windows PHP users,
      а <emphasis>не</emphasis> список PHP-разработчиков для ОС Windows — Windows Internals.
     </para>
     <para>
      Хорошая идея — прежде чем задавать вопросы, прочитать статью
      <link xlink:href="&url.smart.questions;">Как умно задавать вопросы</link>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.guideline">
    <question>
     <para>Какую информацию лучше включить при отправке в список?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Сообщения наподобие «Не могу запустить PHP! Помогите мне! В чем дело?»
      бесполезны. При проблеме с запуском PHP указывают операционную систему,
      версию PHP, как получили версию (скачали предварительно скомпилированную, из Git, через RPM и т. п.),
      что уже сделали, на чём остановились, и, если есть, точное сообщение об ошибке.
     </para>
     <para>
      Это также относится к любой другой проблеме. Нужно указать,
      что уже сделали, на чём остановились, что пытаетесь делать и, если есть,
      сообщения об ошибках. При проблеме с исходным кодом, который написал сам пользователь,
      включают фрагмент кода, который не работает, и указывают проблемную строку,
      которую сопровождают правильным комментарием. Не отправляйте
      больше, чем требуется! Иначе сообщение станет сложным для чтения и бо́льшая часть
      людей просто пропустит письмо. Когда трудно решить, какой объем
      информации достаточен, отправляют только то, что касается
      текущей проблемы, и готовятся отправить больше информации по запросу.
     </para>
     <para>
      Другая важная вещь, которую лучше не забывать, — краткое изложение проблемы
      в теме сообщения. Заголовки наподобие «ПОМОГИТЕ МНЕЕЕ!!!»
      или «В чём здесь проблема?» проигнорирует бо́льшая часть читателей.
     </para>
     <para>
      И напоследок, для общей пользы и особенно для вас,
      рекомендуем прочитать статью <link xlink:href="&url.smart.questions;">Как умно задавать вопросы</link>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
  </qandaset>
 </chapter>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
