<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 0217894fbce17470601932352a1a8358d40fdf33 Maintainer: rjhdby Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
<!-- $Revision$ -->

<book xml:id="book.phar" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Phar</title>
 
 <!-- {{{ preface -->
 <preface xml:id="intro.phar">
  &reftitle.intro;
  <para>
   Модуль phar предоставляет возможность поместить целое PHP-приложение в один
   единственный файл, именуемый phar (PHP Archive), для его более простого распространения и
   установки. Также, модуль phar обеспечивает единый способ создания и манипулирования 
   архивами tar и zip с помошью класса <classname>PharData</classname>, примерно как PDO
   обеспечивает единый интерфейс для доступа к различным базам данных. Но PDO не может
   конвертировать между различными базами данных, а Phar может конвертировать данные
   между форматами tar, zip и phar всего одной строкой кода.
   Смотри <function>Phar::convertToExecutable</function> для примера.
  </para>
  <para>
   Что же такое phar? Phar-архивы лучше всего можно охарактеризовать как удобный способ
   группировки нескольких файлов в один. Также phar архив предоставляет возможность
   распространять целое PHP-приложение в одном единственном файле и запускать его
   прямо из этого файла без необходимости распаковывать его на диск. Кроме того, phar-архивы
   могут выполняться PHP с той же легкостью, что и любые другие файлы, как из коммандной
   строки, так и через веб-сервер. Phar - это как флешка для PHP-приложений.
  </para>
  <para>
   Phar реализует эту функциональность через <link linkend="book.stream">Stream
   Wrapper</link>. Обычно, чтобы использовать в PHP-скрипте внешний файл, 
   вы бы воспользовались, например, <function>include</function>
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>Использование внешнего файла</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
 <?php
 include '/path/to/external/file.php';
 ?>
     ]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   PHP может рассматривать это как преобразование <literal>/path/to/external/file.php</literal>
   в обертку потока <literal>file:///path/to/external/file.php</literal>, и 
   в действительности он использует потоковые функции обертки простого файлового потока
   для доступа ко всем локальным файлам.
  </para>
  <para>
   Чтобы использовать файл <literal>file.php</literal>, находящийся внутри phar-архива
   <literal>/path/to/myphar.phar</literal>, используется синтаксис очень похожий 
   на синтаксис <literal>file://</literal> выше.
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>Использование файла внутри phar-архива</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
 <?php
 include 'phar:///path/to/myphar.phar/file.php';
 ?>
     ]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   На самом деле, можно рассматривать phar-ахив как если бы это был внешний диск,
   используя любые <function>fopen</function>-подобные функции,
   <function>opendir</function> и <function>mkdir</function>-подобные функции для чтения,
   изменения, или создания новых файлов и директорий внутри phar-архива. Это позволяет
   целому PHP-приложению распространяться в одном файле и запускаться прямо из этого
   файла.   
  </para>
  <para>
   Наиболее часто используемое применение для phar-архива - это распространение
   целого приложения в одном файле. Например, установщик PEAR, который поставляется
   вместе с PHP, является phar-архивом. Для использования phar-архива распространяемого
   таким способом, архив может быть выполнен через консоль или через веб-сервер.
  </para>
  <para>
   Phar архивы могут распространяться как архивы <literal>tar</literal> и <literal>zip</literal>,
   или как файлы в собственном формате <literal>phar</literal>, созданном специально для
   модуля phar. Каждый формат файла имеет как преимущества, так и недостатки. Форматы tar и
   zip могут быть прочитаны или извлечены любой сторонней утилитой которая может работать с
   этими форматами. Но чтобы PHP мог их запускать, ему будет необходим модуль phar. Файлы в
   phar-формате уникальны для модуля phar и могут быть созданы только им или PEAR-пакетом 
   <link xlink:href="&url.pear.package;PHP_Archive">PHP_Archive</link>. Но их преимущество в
   том, что приложение созданное в этом формате будет запускаться даже если модуль phar не
   включен.  
  </para>
  <para>
   Другими словами, даже если модуль phar отключен, phar архив все равно может быть
   выполнен или подключен. Доступ к отдельным файлам в архиве возможен только с модулем
   phar, если только архив не был создан с помощью PHP_Archive.
  </para>
  <para>
   Модуль phar также способен конвертировать phar-архив из tar в zip или phar-формат
   одной командой:
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>Конвертирование phar-архива из формата phar в формат tar</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
 <?php
 $phar = new Phar('myphar.phar');
 $pgz = $phar->convertToExecutable(Phar::TAR, Phar::GZ); // создаст myphar.phar.tar.gz
 ?>
     ]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   Phar может сжимать отдельные файлы или архив целиком используя
   <link linkend="book.zlib">gzip</link>-компрессию или <link linkend="book.bzip2">bzip2</link>-компрессию,
   а также автоматически преверять целостность архива используя сигнатуры 
   MD5, SHA-1, SHA-256 или SHA-512.
  </para>
  <para>
   Наконец, модуль Phar заботится о вашей безопасности, и отключает доступ на запись
   для исполняемых phar-архивов по-умолчанию, а также требует отключения на системном
   уровне настройки <literal>phar.readonly</literal> в php.ini для создания или изменения
   phar-архивов. Обычные, не исполняемые, tar и zip архивы, всегда могут быть созданы или
   изменены с помощью класса <classname>PharData</classname>.
  </para>
  <para>
   Если вы создаете приложение с целью распространения, вы возможно захотите прочитать
   раздел <link linkend="phar.creating">Как создавать Phar-архивы</link>.
   Если вам нужно больше информации об отличиях между тремя поддерживаемыми phar
   форматами файлов, вам следует прочитать раздел 
   <link linkend="phar.fileformat">Phar, Tar и Zip</link>.
  </para>
  <para>
   Если вы используете phar-приложение, то полезные советы находятся в разделе 
   <link linkend="phar.using">Как использовать phar-архивы</link>
  </para>
  <para>
   Слово <literal>phar</literal> это сокращение от <literal>PHP</literal> и
   <literal>Archive</literal>(Архив) и оно частично основано на <literal>jar</literal>
   (Java Archive) знакомым Java-разработчикам.   
  </para>
  <para>
   Реализация Phar-архивов основана на PEAR-пакете 
   <link xlink:href="&url.pear.package;PHP_Archive">PHP_Archive</link> и
   детали реализации схожи, тем не менее модуль Phar гораздо мощнее.
   В дополнение, модуль Phar позволяет большинству PHP-приложений быть запущенными
   без изменений, тогда как phar-архивы основанные на PHP_Archive зачастую
   требуют существенных изменений чтобы работать.
  </para>
 </preface>
 <!-- }}} -->
 
 &reference.phar.setup;
 &reference.phar.constants;
 &reference.phar.using;
 &reference.phar.creating;
 &reference.phar.fileformat;
 &reference.phar.Phar;
 &reference.phar.PharData;
 &reference.phar.PharFileInfo;
 &reference.phar.PharException;
 
</book>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

