<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 8c80c20688aa99cbd919f45595d4c689ff2337b9 Maintainer: malferov Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
<sect1 xml:id="language.oop5.property-hooks" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
 <title>Хуки свойств</title>

 <simpara>
  Хуки свойств, которые в ряде других языков ещё называются «аксессорами свойств», представляют
  способ перехвата и переопределения поведения объектов при чтении и записи свойства.
  Функциональность хуков преследует две цели:
 </simpara>
 <orderedlist>
  <listitem>
   <simpara>
    Записывать и считывать значения свойств объектов напрямую, без методов получения и установки свойств,
    оставляя при этом открытым добавление дополнительного поведения в будущем.
    Это делает шаблонные геттеры и сеттеры ненужными,
    даже без хуков.
   </simpara>
  </listitem>
  <listitem>
   <simpara>
    Получать доступ к свойствам объекта
    без непосредственного хранения значений свойств.
   </simpara>
  </listitem>
 </orderedlist>
 <simpara>
  Для нестатических свойств доступны два хука: <literal>get</literal> и <literal>set</literal>.
  Хуки разрешают переопределять поведение чтения и записи свойства.
  Хуки доступны как для типизированных, так и для нетипизированных свойств.
 </simpara>
 <simpara>
  Классы поддерживают «реальные» и «виртуальные» свойства.
  Реальное свойство — то, которое хранит действительное значение.
  Свойства без хуков — реальные.
  Виртуальное свойство — то, для которого объявили хуки и эти хуки не взаимодействуют с самим свойством.
  Хуки виртуальных свойств — практически то же самое, что и методы,
  и объект не занимает места в памяти для хранения значения такого свойства.
 </simpara>
 <simpara>
  Хуки несовместимы с <literal>readonly</literal>-свойствами.
  Свойствам устанавливают <link linkend="language.oop5.visibility-members-aviz">асимметричную область видимости</link>,
  когда в дополнение к изменению поведения, которое вносят хуки <literal>get</literal> и <literal>set</literal>,
  требуется ограничить доступ к операциям чтения или записи.
 </simpara>
 <sect2>
  <title>Базовый синтаксис хуков</title>
  <simpara>
   Общий синтаксис объявления хука следующий.
  </simpara>
  <example>
   <title>Пример полной версии объявления хуков для свойств</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

class Example
{
    private bool $modified = false;

    public string $foo = 'default value' {
        get {
            if ($this->modified) {
                return $this->foo . ' (modified)';
            }

            return $this->foo;
        }

        set(string $value) {
            $this->foo = strtolower($value);
            $this->modified = true;
        }
    }
}

$example = new Example();
$example->foo = 'changed';
print $example->foo;

?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
  <simpara>
   Объявление свойства <varname>$foo</varname> заканчивается фигурными скобками <literal>{}</literal>, а не точкой с запятой.
   Это указывает на то, что для свойства определили хуки.
   В примере определили оба хука — и <literal>get</literal>, и <literal>set</literal>,
   хотя разрешается определять отдельно один или другой.
   Обоим хуках определили тела, которые также обозначили фигурными скобками <literal>{}</literal>.
   В теле разрешается записывать произвольный код.
  </simpara>
  <simpara>
   Хук <literal>set</literal> дополнительно разрешает указывать тип и название входящего значения,
   тем же синтаксисом, которым в методах объявляют параметры.
   Тип значения указывается либо с ограничением как у типа свойства,
   либо <link linkend="language.oop5.variance.contravariance">контравариантным</link> к значению —
   с более широким, или слабым, ограничением.
   Например, для свойства с типом <type>string</type>
   в хуке <literal>set</literal> разрешается определять параметр, который принимает типы
   <type class="union"><type>string</type><type>Stringable</type></type>,
   но нельзя определить только тип <type>array</type>.
  </simpara>
  <simpara>
   По крайней мере один хук ссылается на само свойство <code>$this->foo</code>.
   Поэтому свойство будет «реальным».
   При вызове <code>$example->foo = 'changed'</code>
   строка вначале приводится к нижнему регистру, затем сохраняется как реальное значение.
   При чтении свойства сохранённое значение разрешается условно дополнить новым текстом.
  </simpara>
  <simpara>
   Для обработки частых случаев предусмотрели ряд версий сокращенного синтаксиса.
  </simpara>
  <simpara>
   Фигурные скобки <literal>{}</literal> опускают и заменяют стрелочным выражением,
   если хук <literal>get</literal> состоит из одного выражения.
  </simpara>
  <example>
   <title>Пример свойства с хуком get из одного выражения</title>
   <simpara>
    Этот пример эквивалентен предыдущему.
   </simpara>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

class Example
{
    private bool $modified = false;

    public string $foo = 'default value' {
        get => $this->foo . ($this->modified ? ' (modified)' : '');

        set(string $value) {
            $this->foo = strtolower($value);
            $this->modified = true;
        }
    }
}

?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
  <simpara>
   Параметр в объявлении хука разрешается опустить, если тип параметра в хуке <literal>set</literal> совпадает
   с типом свойства, что встречается часто.
   Тогда значению для установки автоматически присваивается имя <varname>$value</varname>.
  </simpara>
  <example>
   <title>Пример установки значения по умолчанию для свойства</title>
   <simpara>
    Этот пример эквивалентен предыдущему.
   </simpara>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

class Example
{
    private bool $modified = false;

    public string $foo = 'default value' {
        get => $this->foo . ($this->modified ? ' (modified)' : '');

        set {
            $this->foo = strtolower($value);
            $this->modified = true;
        }
    }
}

?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
  <simpara>
   Хук <literal>set</literal> также можно упростить до выражения со стрелкой,
   если хук только устанавливает изменённую версию значения аргумента.
   Значение, которое вычислит выражение, установится как реальное значение свойства.
  </simpara>
  <example>
   <title>Пример установки значения свойства выражением в хуке set</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

class Example
{
    public string $foo = 'default value' {
        get => $this->foo . ($this->modified ? ' (modified)' : '');
        set => strtolower($value);
    }
}

?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
  <simpara>
   Этот пример не эквивалентен предыдущему,
   поскольку он не изменяет значение свойства <code>$this->modified</code>, как предыдущий пример.
   В теле хука set пользуются версией синтаксиса с фигурными скобками, когда требуется указать больше одной инструкции.
  </simpara>
  <simpara>
   В свойствах разрешается реализовывать ноль, один или оба хука в зависимости от ситуации.
   Сокращённые версии синтаксиса хуков не зависят одна от другой.
   Поэтому допустимы и короткий синтаксис хука get с длинным синтаксисом хука set,
   и короткий синтаксис хука set с явным типом параметра, и другие комбинации.
  </simpara>
  <simpara>
   Пропуск хука <literal>get</literal> или <literal>set</literal> в реальном свойстве означает,
   что чтение или запись поведут себя по умолчанию.
  </simpara>
  <note>
   <simpara>
    PHP разрешает определять хуки
    <link linkend="language.oop5.decon.constructor.promotion">при продвижении параметров конструктора до свойств класса</link>.
    При этом в конструктор потребуется передать значения, которые
    совпадают с типом свойства, независимо от типа,
    который разрешает хук <literal>set</literal>.
   </simpara>
   <simpara>
    Посмотрим на следующий пример:
   </simpara>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
class Example
{
    public function __construct(
        public private(set) DateTimeInterface $created {
            set (string|DateTimeInterface $value) {
                if (is_string($value)) {
                    $value = new DateTimeImmutable($value);
                }

                $this->created = $value;
            }
        },
    ) {}
}
]]>
   </programlisting>
   <simpara>
    Внутренне движок разберёт этот код так:
   </simpara>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
class Example
{
    public private(set) DateTimeInterface $created {
        set (string|DateTimeInterface $value) {
            if (is_string($value)) {
                $value = new DateTimeImmutable($value);
            }

            $this->created = $value;
        }
    }

    public function __construct(
        DateTimeInterface $created,
    ) {
        $this->created = $created;
    }
}
]]>
   </programlisting>
   <simpara>
    Установка свойства в классе, вне передачи аргументов в конструктор,
    разрешит значения с типом <type>string</type> или <interfacename>DateTimeInterface</interfacename>,
    но конструктор разрешит только тип <interfacename>DateTimeInterface</interfacename>.
    Причина этого состоит в том, что тип <interfacename>DateTimeInterface</interfacename>, который определяет свойство,
    внутри сигнатуры конструктора определяет тип параметра, независимо от того,
    что разрешает хук <literal>set</literal>.
   </simpara>
   <simpara>
    Нельзя продвигать параметры конструктора до свойств класса,
    если от конструктора требуется такое поведение.
   </simpara>
  </note>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="language.oop5.property-hooks.virtual">
  <title>Виртуальные свойства</title>
  <simpara>
   Виртуальными называются свойства без реальных значений.
   Свойство станет виртуальным, если ни хук <literal>get</literal>,
   ни хук <literal>set</literal> не ссылаются на само свойство точным синтаксисом.
   Так, свойство с именем <code>$foo</code>, хук которого содержит ссылку на само свойство <code>$this->foo</code>, будет реальным.
   Но свойство в следующем примере не относится к реальным и вызовет ошибку:
  </simpara>
  <example>
   <title>Пример недопустимого виртуального свойства</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

class Example
{
    public string $foo {
        get {
            $temp = __PROPERTY__;
            return $this->$temp; // Инструкция return не ссылается на реальное свойство $this->foo,
                                 // поэтому это не считается
        }
    }
}

?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
  <simpara>
   Попытка выполнить с виртуальным свойством операцию, для которой не объявили хук,
   вызовет ошибку, поскольку поведение по умолчанию для такой операции останется неопределённым.
   Виртуальные свойства не занимают места в памяти объекта.
   Виртуальные свойства помогают создавать «производные» свойства
   наподобие комбинации значений двух других свойств.
  </simpara>
  <example>
   <title>Пример виртуального свойства</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

readonly class Rectangle
{
    // Виртуальное свойство
    public int $area {
        get => $this->h * $this->w;
    }

    public function __construct(public int $h, public int $w) {}
}

$s = new Rectangle(4, 5);
print $s->area; // Выводит 20
$s->area = 30; // Ошибка, поскольку для свойства не определили комбинацию записи

?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
  <simpara>
   Для виртуального свойства разрешается определять оба хука, как <literal>get</literal>, так и <literal>set</literal>.
  </simpara>
 </sect2>
 <sect2>
  <title>Об области видимости</title>
  <simpara>
   Хуки действуют в области видимости модифицуируемого объекта.
   Поэтому хукам доступны открытые, защищённые и закрытые методы и свойства объекта,
   включая свойства со своими хуками.
   Доступ к другому свойству из хука не обходит хуки, которые определили для другого свойства.
  </simpara>
  <simpara>
   Следствие этого состоит в том, что нетривиальным хукам доступен
   вызов метода произвольной сложности, если потребуется.
  </simpara>
  <example>
   <title>Пример вызова метода из хука</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

class Person
{
    public string $phone {
        set => $this->sanitizePhone($value);
    }

    private function sanitizePhone(string $value): string
    {
        $value = ltrim($value, '+');
        $value = ltrim($value, '1');

        if (!preg_match('/\d\d\d\-\d\d\d\-\d\d\d\d/', $value)) {
            throw new \InvalidArgumentException();
        }

        return $value;
    }
}

?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
 </sect2>
 <sect2>
  <title>Ссылки</title>
  <simpara>
   Поскольку хуки перехватывают процесс чтения и записи свойств,
   они вызывают проблемы при получении ссылки на свойство или при косвенной модификации,
   например, <code>$this->arrayProp['key'] = 'value';</code>.
   Это связано с тем, что попытка изменения значения по ссылке обойдет хук set,
   если его определили.
  </simpara>
  <simpara>
   В редких случаях, когда требуется получить ссылку на свойство,
   для которого определили хуки, перед хуком <literal>get</literal> разрешается добавлять префикс <literal>&amp;</literal>,
   чтобы заставить хук возвращать значение по ссылке.
   Определение <literal>get</literal> и <literal>&amp;get</literal>
   для одного и того же свойства вызовет синтаксическую ошибку.
  </simpara>
  <simpara>
   Нельзя определять одновременно хуки <literal>&amp;get</literal> и <literal>set</literal> для реального свойства.
   Как уже отмечалось, запись в значение, которое возвращается по ссылке, обойдет хук <literal>set</literal>.
   Виртуальные свойства не хранят обязательного общего значения, которое хуки разделяют между собой,
   поэтому хуки для чтения свойства разрешается определять с возвратом по значению или по ссылке.
  </simpara>
  <simpara>
   Значения в индекс свойства-массива также неявно записываются по ссылке.
   Поэтому запись в свойство с реальным массивом и хуками разрешается,
   если только в свойстве определили единственный хук <literal>&amp;get</literal>.
   В виртуальном свойстве запись в массив, который возвращает хук <literal>get</literal>
   или <literal>&amp;get</literal>, возможна, но повлияет ли это
   на объект, зависит от реализации хука.
  </simpara>
  <simpara>
   Перезапись самого свойства массива возможна и ведёт себя как и другие свойства.
   Только работа с элементами массива требует осторожности.
  </simpara>
 </sect2>
 <sect2>
  <title>Наследование</title>
  <sect3>
   <title>Окончательные хуки</title>
   <simpara>
    Хуки разрешается также объявлять окончательными через ключевое слово <link linkend="language.oop5.final">final</link>,
    тогда хуки нельзя переопределять.
   </simpara>
   <example>
    <title>Пример с окончательными хуками</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

class User
{
    public string $username {
        final set => strtolower($value);
    }
}

class Manager extends User
{
    public string $username {
        // Это возможно
        get => strtoupper($this->username);

        // Но это недопустимо, поскольку хук set окончателен в родительском элементе
        set => strtoupper($value);
    }
}

?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
   <simpara>
    Свойство тоже возможно объявить окончательным через ключевое слово <link linkend="language.oop5.final">final</link>.
    Окончательное свойство нельзя повторно объявлять в дочернем классе,
    что исключает изменение хуков или ослабление доступа к операциям хуков.
   </simpara>
   <simpara>
    Объявление окончательных хуков для окончательных свойств избыточно,
    и без предупреждения проигнорируется.
    Это то же поведение, что и у окончательных методов.
   </simpara>
   <simpara>
    В дочернем классе разрешается определять или переопределять отдельные хуки для свойства
    путём переопределения свойства и только тех хуков, которые классу требуется переопределить.
    В дочернем классе также возможно добавить хуки к свойству, для которого хуки не определили прежде.
    Практически, это то же самое, как если бы хуки были методами.
   </simpara>
   <example>
    <title>Наследование хуков</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

class Point
{
    public int $x;
    public int $y;
}

class PositivePoint extends Point
{
    public int $x {
        set {
            if ($value < 0) {
                throw new \InvalidArgumentException('Число слишком маленькое');
            }

            $this->x = $value;
        }
    }
}

?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
   <simpara>
    Каждый хук переопределяет родительские реализации независимо друг от друга.
    Значения по умолчанию, которые установили для свойств, удалятся и потребуется объявить значение заново,
    если дочерний класс добавляет хуки.
    Это согласуется с тем, как наследование работает в свойствах без хуков.
   </simpara>
  </sect3>
  <sect3>
   <title>Доступ к родительским хукам</title>
   <simpara>
    Хук в дочернем классе получает доступ к свойству родительского класса
    через ключевое слово <code>parent::$prop</code>, за которым следует хук, к которому требуется доступ.
    Например, <code>parent::$propName::get()</code>.
    Это читается как «получить доступ к свойству <varname>prop</varname>, которое определили
    в родительском классе, а затем выполнить операцию get, или операцию set, в зависимости от ситуации.
   </simpara>
   <simpara>
    Хук родительского класса игнорируется, если только доступ к родительскому хуку не выполняется непосредственно.
    Такое поведение соответствует работе методов.
    Синтаксис обращения к родительскому хуку также открывает доступ к хранилищу родительского класса,
    если родительский класс содержит такое хранилище.
    Чтение или запись поведут себя по умолчанию, если хук для родительского свойства не определили.
    Хукам нельзя получать доступ к другим хукам, за исключением своих хуков в родительских классах.
   </simpara>
   <simpara>
    В предыдущем примере дочерний класс проигнорирует хук,
    который добавят в родительском.
    Модификация примера разрешит добавлять
    хук <literal>set</literal> в классе <literal>Point</literal> в будущем.
   </simpara>
   <example>
    <title>Доступ к родительскому хуку (set)</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

class Point
{
    public int $x;
    public int $y;
}

class PositivePoint extends Point
{
    public int $x {
        set {
            if ($value < 0) {
                throw new \InvalidArgumentException('Число слишком маленькое');
            }

            parent::$x::set($value);
        }
    }
}

?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
   <simpara>
    Пример переопределения только хука get:
   </simpara>
   <example>
    <title>Доступ к родительскому хуку (get)</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

class Strings
{
    public string $val;
}

class CaseFoldingStrings extends Strings
{
    public bool $uppercase = true;

    public string $val {
        get => $this->uppercase
            ? strtoupper(parent::$val::get())
            : strtolower(parent::$val::get())
        ;
    }
}

?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </sect3>
 </sect2>
 <sect2>
  <title>Сериализация</title>
  <simpara>
   В PHP предусмотрели ряд способов сериализовать объект в производственной среде
   или в целях отладки.
   Поведение хуков зависит от сценария.
   В одних случаях берётся необработанное реальное значение свойства,
   а хуки обходятся.
   В других — свойство считывается или записывается «через» хук,
   как и другие стандартные операции чтения и записи.
  </simpara>
  <simplelist>
   <member>Функция <function>var_dump</function>: берёт необработанное значение</member>
   <member>Функция <function>serialize</function>: берёт необработанное значение</member>
   <member>Функция <function>unserialize</function>: берёт необработанное значение</member>
   <member>
     Магические методы <link linkend="object.serialize">__serialize()</link>
     и <link linkend="object.unserialize">__unserialize()</link>:
     реализуют пользовательскую логику с хуками чтения или записи
   </member>
   <member>Приведение массива: берёт необработанное значение</member>
   <member>Функция <function>var_export</function>: задействует хук get</member>
   <member>Функция <function>json_encode</function>: задействует хук get</member>
   <member>Интерфейс JsonSerializable: реализует пользовательскую логику с хуком get</member>
   <member>Функция <function>get_object_vars</function>: задействует хук get</member>
   <member>Функция <function>get_mangled_object_vars</function>: берёт необработанное значение</member>
  </simplelist>
 </sect2>
</sect1>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
