<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: e8ac70bf549a723cb36465667a6109d9933b8619 Maintainer: rjhdby Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
<sect1 xml:id="install.unix.litespeed" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Веб-серверы LiteSpeed и OpenLiteSpeed в системах Unix</title>

 <para>
  LiteSpeed PHP — оптимизированная сборка PHP для работы с продуктами LiteSpeed
  через SAPI-интерфейс LiteSpeed. LSPHP запускается как самостоятельный процесс из отдельного
  исполняемого файла, с которым также работают как со стандартной утилитой
  для выполнения PHP-скриптов в командной строке.
 </para>

 <para>
  LSAPI — высокопроизводительный API для взаимодействия веб-серверов LiteSpeed
  с веб-приложениями. Протоколы взаимодействия с интерфейсами LSAPI и FCGI архитектурно аналогичны,
  но с веб-серверами LiteSpeed интерфейс LSAPI работает эффективнее.
 </para>

 <para>
  Документация описывает установку и настройку сборки
  PHP для работы с веб-серверами LiteSpeed (LSWS) и OpenLiteSpeed (OLS) через LSAPI.
 </para>

 <para>
  Руководство предполагает, что веб-сервер LSWS или OLS установили по стандартным путям
  и со стандартными флагами. Директория установки по умолчанию для обоих
  веб-серверов — /usr/local/lsws, и оба сервера запускаются из подкаталога bin.
 </para>

 <para>
  Обратите внимание: в документации номера версий заменили
  символом <literal>x</literal>, чтобы документация оставалась актуальной
  и в будущем, поэтому в командах подстановочный символ заменяют номером конкретной версии.
 </para>

 <orderedlist>
  <listitem>
   <para>
    Скачайте исходный код веб-сервера с сайта документации:
    <link xlink:href="&url.litespeed.lsws;">страница с инструкциями по установке</link> веб-сервера LiteSpeed
    или <link xlink:href="&url.litespeed.install;">страница с инструкциями по установке</link> веб-сервера OpenLiteSpeed.
   </para>
  </listitem>

  <listitem>
   <para>
    Скачайте и распакуйте исходный код PHP:
   </para>

   <informalexample xml:id="install.unix.litespeed.extract.php">
    <screen>
<![CDATA[
mkdir /home/php
cd /home/php
wget http://us1.php.net/get/php-x.x.x.tar.gz/from/this/mirror
tar -zxvf php-x.x.x.tar.gz
cd php-x.x.x
]]>
    </screen>
   </informalexample>
  </listitem>

  <listitem>
   <para>
    Сконфигурируйте и соберите PHP. На этом этапе определяют параметры сборки —
    указывают опции компиляции, SAPI и модули, которые требуется включить в PHP-сборку.
    Команда ./configure --help выведет список доступных опций.
    Следующий пример показывает стандартные рекомендованные параметры конфигурации
    для LSWS:
   </para>

   <informalexample xml:id="install.unix.litespeed.build.php">
    <screen>
<![CDATA[
./configure ... '--with-litespeed'
make
sudo make install
]]>
    </screen>
   </informalexample>
  </listitem>

  <listitem>
   <para>
    Проверьте установку LSPHP
   </para>

   <para>
    Корректность установки PHP проверяют следующими командами:
   </para>

   <informalexample>
    <screen>
<![CDATA[
cd /usr/local/lsws/fcgi-bin/
./lsphp5 -v
]]>
    </screen>
   </informalexample>

   <para>
    Команда вернёт информацию о PHP-сборке:
   </para>

   <informalexample>
    <screen>
<![CDATA[
PHP 5.6.17 (litespeed) (built: Mar 22 2016 11:34:19)
Copyright (c) 1997-2014 The PHP Group
Zend Engine v2.6.0, Copyright (c) 1998-2015 Zend Technologies
]]>
    </screen>
   </informalexample>

   <para>
    Обратите внимание на маркер <literal>litespeed</literal> в скобках. Маркер указывает,
    что исполняемый файл PHP собрали с поддержкой LSAPI.
   </para>
  </listitem>
 </orderedlist>

 <para>
  Выполнение приведённых шагов подготовит веб-сервер LiteSpeed или OpenLiteSpeed к запуску
  и добавит в PHP поддержку SAPI-интерфейса LiteSpeed.
  О дополнительных параметрах конфигурации связки веб-сервера LSWS или OLS с PHP
  рассказывает раздел <link xlink:href="&url.litespeed.php;">об управлении LSPHP</link>
  на сайте документации к веб-серверу LiteSpeed.
 </para>

 <para>
  Работа с LSPHP в командной строке:
 </para>

 <para>
  LSPHP — PHP-интерпретатор с поддержкой LSAPI-интерфейса.
  Двоичный файл lsphp запускают на удалённом хосте в режиме командной строки.
  LSPHP запустит и обработает PHP-скрипт автономно — устанавливать веб-сервер на удалённом узле не потребуется.
  В раздельной конфигурации локальный веб-сервер принимает запрос, а PHP-скрипт выполняется на удалённой машине.
  Раздельная установка повышает масштабируемость сервиса,
  поскольку обработка PHP-скриптов переносится на удалённый сервер.
 </para>

 <para>
  Запустите исполняемый файл lsphp из командной строки на удалённом сервере:
  LSPHP — исполняемый файл, который поддерживает ручной запуск и привязку
  к IPv4-, IPv6- или Unix-сокету через опцию командной строки -b socket_address.
 </para>

 <para>
  Пример:
 </para>

 <para>
  Привязка LSPHP к порту 3000 на всех IPv4- и IPv6-адресах:
 </para>

 <informalexample>
  <screen>
<![CDATA[
/path/to/lsphp -b [::]:3000
]]>
  </screen>
 </informalexample>

 <para>
  Привязка LSPHP к порту 3000 на всех IPv4-адресах:
 </para>

 <informalexample>
  <screen>
<![CDATA[
/path/to/lsphp -b *:3000
]]>
  </screen>
 </informalexample>

 <para>
  Привязка LSPHP к адресу 192.168.0.2:3000:
 </para>

 <informalexample>
  <screen>
<![CDATA[
/path/to/lsphp -b 192.168.0.2:3000
]]>
  </screen>
 </informalexample>

 <para>
  Настройка LSPHP на приём запросов через сокет Unix-домена <literal>/tmp/lsphp_manual.sock</literal>:
 </para>

 <informalexample>
  <screen>
<![CDATA[
/path/to/lsphp -b /tmp/lsphp_manual.sock
]]>
  </screen>
 </informalexample>

 <para>
  Перед запуском LSPHP поддерживается установка переменных окружения:
 </para>

 <informalexample>
  <screen>
<![CDATA[
PHP_LSAPI_MAX_REQUESTS=500 PHP_LSAPI_CHILDREN=35 /path/to/lsphp -b IP_address:port
]]>
  </screen>
 </informalexample>

 <para>
  LiteSpeed PHP поддерживает работу с веб-серверами LiteSpeed,
  OpenLiteSpeed и модулем mod_lsapi веб-сервера Apache. Инструкции по настройке серверов
  доступны на страницах документации:
  <link xlink:href="&url.litespeed.web.server;">LiteSpeed</link>
  и <link xlink:href="&url.litespeed.open;">OpenLiteSpeed</link>.
 </para>

 <para>
  Другие способы установки LSPHP:
 </para>

 <para>
  CentOS:
  компоненты LSPHP доступны для установки в виде <link xlink:href="&url.litespeed.packages;">RPM-пакетов</link>
  из репозиториев LiteSpeed или Remi.
 </para>

 <para>
  Debian:
  компоненты LSPHP устанавливают из репозитория LiteSpeed
  командой <link xlink:href="&url.litespeed.packages;">apt</link>.
 </para>

 <para>
  cPanel:
  об установке компонентов LSPHP на веб-серверах LSWS и OLS с панелью управления cPanel
  через инструмент EasyApache 4 рассказывает <link xlink:href="&url.litespeed.cpanel;">страница документации</link>.
 </para>

 <para>
  Plesk:
  об управлении компонентами LSPHP через панель Plesk на машинах под управлением операционных систем CentOS, CloudLinux, Debian и Ubuntu
  рассказывает <link xlink:href="&url.litespeed.plesk;">страница документации</link>.
 </para>
</sect1>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
