<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 122f551481914f577ac61c629b9ebcb371f80fc7 Maintainer: mch Status: ready-->
<!-- $Revision$ -->
<!-- Reviewed: no -->
<!-- Membership: bundled -->
 
<book xml:id="book.com" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>COM и .Net (Windows)</title>
 <titleabbrev>COM</titleabbrev>
 
 <!-- {{{ preface -->
 <preface xml:id="intro.com">
  &reftitle.intro;
  <para>
   COM (акроним от Component Object Model) — это объектно-ориентированный слой
   (и связанные с ним сервисы), базирующийся на DCE RPC (открытый стандарт), который определяет
   общие соглашения, позволяющие коду, написанному на любом языке вызывать
   и взаимодействовать с кодом, написанным на любом другом языке (при условии, что эти языки
   являются COM-ориентированными). Не только код может быть написан на любом языке, но даже
   нет необходимости, чтобы он был частью одного и того же исполняемого файла: код может быть загружен
   из библиотеки DLL, может быть найден в другом процессе на одном и том же компьютере или,
   с помощью DCOM (Distributed COM), может быть найден в другом процессе на удаленной машине, и все это
   без необходимости вашему коду знать где находится компонент.
  </para>
  <para>
   Подмножество COM, известное как OLE Automation, включает набор
   COM-интерфейсов, которые позволяют осуществлять легкое связывание COM-объектов, также любой
   объект можно проанализировать и вызывать во время работы без знания о деталях его работы
   на этапе компиляции. PHP-расширение COM использует интерфейсы OLE Automation,
   позволяющие вам создавать и вызывать совместимые объекты из ваших скриптов.
   Говоря техническим языком, это следовало бы назвать "Расширение OLE Automation для PHP", 
   так как не все COM-объекты являются OLE-совместимыми.
  </para>
  <para>
   Теперь, почему вам следует использовать COM ? COM — один из основных способов 
   склеить вместе приложения и компоненты на платформе Windows. Используя
   COM, вы можете запустить Microsoft Word, заполнить шаблон документа и сохранить
   результаты как документ Word, и затем отправить посетителю вашего веб-сайта. Вы также можете
   использовать COM для выполнения задач администрирования для вашей сети и конфигурирования
   вашего IIS-сервера. Это только обычные применения, с COM вы сможете больше.
  </para>
  <para>
   Начиная с PHP 5, это расширение и документация к нему были переписаны с нуля и
   многие неточности из старой версии были удалены. Дополнительно расширение поддерживает
   создание экземпляра класса и создание .NET-сборок, используя слой взаимодействия с COM,
   предоставляемый Miсrosoft.
  </para>
  <para> 
   Прочтите, пожалуйста, <link xlink:href="&url.zend.comdotnet;">эту статью</link>
   для краткого обзора измений в этом расширении для PHP 5.
  </para>
 </preface>
 <!-- }}} -->
 
 &reference.com.setup;
 &reference.com.constants;
 &reference.com.error-handling;
 &reference.com.examples;
 &reference.com.com;
 &reference.com.dotnet;
 &reference.com.variant;
 &reference.com.reference;

</book>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
