<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 95bdd6883b5dde9504701777ba81b3c5f15df52b Maintainer: rjhdby Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
<!-- $Revision$ -->
<chapter xml:id="com.examples" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 &reftitle.examples;
 
 <section xml:id="com.examples.foreach">
  <title>For Each</title>
  <para>
   Начиная с PHP 5, вы можете использовать конструкцию &foreach; для итерации
   контента стандартного COM/OLE IEnumVariant.  Другими словами,
   это означает, что вы можете использовать foreach там, где вы использовали
   <literal>For Each</literal> в коде VB/ASP.
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>For Each в ASP</title>
    <programlisting role="asp">
<![CDATA[
<%
Set domainObject = GetObject("WinNT://Domain")
For Each obj in domainObject
  Response.Write obj.Name & "<br />"
Next
%>
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>foreach в PHP</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php 
$domainObject = new COM("WinNT://Domain"); 
foreach ($domainObject as $obj) { 
   echo $obj->Name . "<br />"; 
} 
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
 </section>
 
 <section xml:id="com.examples.arrays">
  <title>Массивы и свойства COM в стиле массивов</title>
  <para>
   Многие свойства объектов COM представляют свои свойства как массивы,
   либо просто с использованием синтаксиса доступа как к массивам.
   В PHP 4 вы могли использовать синтаксис массивов для чтения/записи
   таких свойств, но при этом были допустимы только одномерные структуры.
   Если вы хотели прочитать многомерное свойство, вы должны были 
   использовать доступ через функцию, каждый параметр которой представлял
   одно из измерений массива, а записать подобное свойство было в принципе нельзя.
  </para>
  <para>
   В PHP 5 была введена новая функциональность для облегчения жизни:
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Доступ к многомерным массивам или свойствам COM используя
      синтаксис доступа к массивам. Также вы можете записывать и
      создавать свойства таким же образом.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Итерация SafeArray ("настоящие" массивы) используя &foreach;.
      Это работает, поскольку SafeArrays включает в себя информацию о своем размере.
      Если свойство реализует IEnumVariant, то вы также можете использовать
      для него foreach. Более подробно читайте в разделе 
      <xref linkend="com.examples.foreach"/>.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
 </section>
 
</chapter>