<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<!-- EN-Revision: 1.37 Maintainer: tronic Status: ready -->
<!-- $Revision: 1.2 $ -->
 <chapter id="introduction">
  <title>Введение</title>

  <sect1 id="intro-whatis">
   <title>Что такое PHP?</title>
   <para>
    <acronym>PHP</acronym> (рекурсивный акроним словосочетания
    "PHP: Hypertext Preprocessor") - это широко используемый
    язык программирования общего назначения с открытым
    исходным кодом. PHP сконструирован специально для
    ведения Web-разработок и может внедряться в HTML-код.
   </para>
   <para>
    Простой ответ, но что он может означать? Вот пример:
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Пример программирования на PHP</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<html>
    <head>
        <title>Пример</title>
    </head>
    <body>

        <?php 
        echo "Привет, я - скрипт PHP!"; 
        ?>

    </body>
</html>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
   <para>
    Обратите внимание на отличие этого скрипта от скриптов,
    написанных на других языках, например, на Perl или C -
    вместо того, чтобы создавать программу, которая занимается
    формированием HTML-кода и содержит бесчисленное множество
    предназначенных для этого команд, вы создаете HTML-код
    с несколькими внедренными командами PHP (в приведенном
    случае, предназначенными для вывода текста). Код PHP
    отделяется специальными <link
    linkend="language.basic-syntax.phpmode">начальным и конечным тегами</link>,
    которые позволяют процессору PHP определять начало и конец участка HTML-кода,
    содержащего PHP-скрипт.
   </para>
   <para>
    Значительным отличием PHP от какого-либо кода, выполняющегося
    на стороне клиента, например, JavaScript, является то, что
    PHP-скрипты выполняются на сервере. Если бы у вас на сервере
    был размещен скрипт, подобный вышеприведенному, клиент
    получил бы только результат выполнения скрипта, причем он не
    смог бы выяснить, какой именно код выполняется. Вы даже
    можете сконфигурировать свой сервер таким образом, чтобы
    HTML-файлы обрабатывались процессором PHP, так что клиенты
    даже не смогут узнать, получают ли они обычный HTML-файл или 
    результат выполнения скрипта.
   </para>
   <para>
    PHP крайне прост для освоения, но вместе с тем способен
    удовлетворить запросы профессиональных программистов.
    После того, как вы впервые услышали о PHP, и открыли
    это руководство, в течение нескольких часов вы уже сможете
    создавать простые PHP-скрипты.
   </para>
   <para>
    Хотя PHP, главным образом, предназначен для работы в
    среде web-серверов, область его применения не ограничивается
    только этим. Читайте дальше и не пропустите главу
    <link linkend="intro-whatcando">Возможности PHP</link> либо, начните непосредственно
    с <link linkend="tutorial">Вводного руководства</link>, если вас интересует
    исключительно веб-программирование.
   </para>
  </sect1>

  <sect1 id="intro-whatcando">
   <title>Возможности PHP</title>
   <para>
    PHP может все. Главным образом, область применения PHP
    сфокусирована на написание скриптов, работающих на
    стороне сервера; таким образом, PHP способен выполнять
    всё то, что выполняет любая другая программа CGI, например,
    обрабатывать данных форм, генерировать динамические
    страницы или отсылать и принимать cookies. Но PHP
    способен выполнять и множество других задач.
   </para>
   <para>
    Существуют три основных области, где используется PHP.
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       Создание скриптов для выполнения на стороне сервера.
       PHP наиболее широко используется именно таким
       образом. Все, что вам понадобится, это парсер PHP
       (в виде программы CGI или серверного модуля), веб-сервер
       и броузер. Чтобы вы могли просматривать результаты
       выполнения PHP-скриптов в броузере, вам нужен
       работающий веб-сервер и установленный PHP. В случае, если 
       вы просто экспериментируете, вы вполне можете использовать свой 
       домашний компьютер вместо сервера. За более
       подробными сведениями обратитесь к главе
       <link linkend="installation">Советы по установке</link>.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       Создание скриптов для выполнения в командной строке.
       Вы можете создать PHP-скрипт, способный запускаться
       вне зависимости от вебсервера и броузера. Все, что
       вам потребуется - парсер PHP. Такой способ использования
       PHP идеально подходит для скриптов, которые должны
       выполняться регулярно, например, с помощью
       cron (на платформах *nix или Linux) или с помощью
       планировщика задач (Task Scheduler) на платформах
       Windows. Эти скрипты также могут быть использованы
       в задачах простой обработки текстов. За дополнительной
       информацией обращайтесь к главе
       <link linkend="features.commandline">Использование PHP в среде
       командной строки</link>.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       Создание оконных приложений, выполняющихся на стороне
       клиента. Возможно, PHP является не самым лучшим
       языком для создания подобных приложений, но,
       если вы очень хорошо знаете PHP и хотели бы
       использовать некоторые его возможности в своих
       клиент-приложениях, вы можете использовать
       PHP-GTK для создания таких приложений. Подобным
       образом вы можете создавать и кросс-платформенные
       приложения. PHP-GTK является расширением PHP
       и не поставляется вместе с дистрибутивом PHP. Если
       вы заинтересованы, посетите <ulink url="&url.php.gtk;">сайт
       PHP-GTK</ulink>.
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </para>
   <para>
    PHP доступен для большинства операционных систем, включая
    Linux, многие модификации Unix (такие, как HP-UX, Solaris и OpenBSD),
    Microsoft Windows, Mac OS X, RISC OS, и многих других.
    (Совершенно точно, что существует версия PHP для OS/2. Неизвестно,
    правда, насколько соответствующая нынешним реалиям - Прим.перев.)
    Также в PHP включена поддержка большинства современных
    вебсерверов, таких, как Apache, Microsoft Internet Information Server,
    Personal Web Server, серверов Netscape и iPlanet, сервера Oreilly
    Website Pro, Caudium, Xitami, OmniHTTPd и многих других.
    Для большинства серверов PHP поставляется в качестве
    модуля, для других, поддерживающих стандарт CGI,
    PHP может функционировать в качестве процессора CGI.
   </para>
   <para>
    Таким образом, выбирая PHP, вы получаете свободу выбора
    операционной системы и вебсервера. Кроме того, у вас
    появляется выбор между использованием процедурного
    или объектно-ориентированного программирования или
    же их сочетания. Несмотря на то, что PHP 4 (текущая стабильная версия)
    поддерживает не все особенности ООП, многие
    библиотеки кода и большие приложения (включая
    библиотеку PEAR) написаны только с использованием ООП.
    PHP 5 исправляет некоторые слабости, присущие реализации ООП в PHP 4 и
    предоставляет разработчику целосную объектную модель.
   </para>
   <para>
    PHP способен не только выдавать HTML. Возможности PHP
    включают формирование изображений, файлов PDF и даже
    роликов Flash (с использованием libswf и Ming), создаваемых
    "на лету". PHP также способен выдавать любые текстовые
    данные, такие, как XHTML и другие XML-файлы. PHP способен
    осуществлять автоматическую генерацию таких файлов
    и сохранять их в файловой системе вашего сервера вместо
    того, чтобы отдавать клиенту, организуя, таким образом,
    кеш динамического содержания, расположенный на стороне
    сервера.
   </para>
   <para>
    Одним из значительных преимуществ PHP является поддержка
    широкого круга баз данных. Создание скрипта, использующего
    базы данных, - невероятно просто. В настоящее время
    PHP поддерживает следующие базы данных:
    <blockquote>
     <simplelist columns="3">
      <member>Adabas D</member>
      <member>dBase</member>
      <member>Empress</member>
      <member>FilePro (только чтение)</member>
      <member>Hyperwave</member>
      <member>IBM DB2</member>
      <member>Informix</member>
      <member>Ingres</member>
      <member>InterBase</member>
      <member>FrontBase</member>
      <member>mSQL</member>
      <member>Direct MS-SQL</member>
      <member>MySQL</member>
      <member>ODBC</member>
      <member>Oracle (OCI7 и OCI8)</member>
      <member>Ovrimos</member>
      <member>PostgreSQL</member>
      <member>SQLite</member>
      <member>Solid</member>
      <member>Sybase</member>
      <member>Velocis</member>
      <member>Unix dbm</member>
     </simplelist>
    </blockquote>
    Также в PHP включена поддержка DBX для работы на абстрактном
    уровне, так что вы можете работать с любой базой данных,
    использующих DBX. Кроме того, PHP поддерживает ODBC (Open Database Connection
    standard), таким образом, вы можете работать с любой базой
    данных, поддерживающей этот всемирно признанный стандарт.
   </para>
   <para>
    PHP также поддерживает "общение" с другими сервисами с
    использованием таких протоколов, как LDAP, IMAP, SNMP, NNTP, POP3, HTTP,
    COM (на платформах Windows) и многих других. Кроме того, вы
    получаете возможность работать с сетевыми сокетами "напрямую".
    PHP поддерживает стандарт обмена сложными структурами
    данных WDDX. Обращая внимание на взаимодействие между различными
    языками, следует упомянуть о поддержке объектов Java и возможности
    их использования в качестве объектов PHP. Для доступа к удаленным
    объектам вы можете использовать расширение CORBA.
   </para>
   <para>
    PHP включает средства обработки текстовой информации,
    начиная с регулярных выражений Perl или POSIX Extended и
    заканчивая парсером документов XML. Для парсинга XML
    в PHP 4 используются стандарты SAX и DOM. Для преобразования
    документов XML вы можете использовать расширение XSLT. В PHP 5
    обработка XML-документов стандартизирована и происходит на базе
    библиотеки libxml2. Также добавлены два новые расширения для
    работы с XML: SimpleXML  и XMLReader. 
   </para>
   <para>
    Используя PHP в области электронной коммерции,
    вы обратите внимание на функции осуществления
    платежей Cybercash, CyberMUT, VeriSign Payflow
    Pro и CCVS.
   </para>
   <para>
    Последним по порядку, но не по значению, является
    поддержка многих других расширений, таких, как
    функции поисковой машины mnoGoSearch,
    функции IRC Gateway, функции для работы со сжатыми
    файлами (gzip, bz2), функции календарных вычислений,
    функции перевода...
   </para>
   <para>
    Как вы видите, этой страницы не хватит для того,
    чтобы перечислить все, что может предложить вам
    PHP. Читайте следующую главу, <link linkend="installation">Установка
    PHP</link> и обратитесь к главе <link linkend="funcref">Справочник
    по функциям</link> за более подробными сведениями о
    перечисленных выше расширениях.
   </para>
  </sect1>

 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->








