<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 08bce8d11d3d2a7d0461c17138d61b9da5be817a Maintainer: shein Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
 <chapter xml:id="tutorial" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <info><title>Простой учебник</title></info>

  <para>
   Это краткое и простое руководство показывает только основы PHP.
   Текст рассказывает, только как создавать динамические
   веб-страницы на PHP, хотя PHP умеет больше.
   Раздел «<link linkend="intro-whatcando">Что умеет
   PHP</link>» даёт дополнительную информацию.
  </para>
  <para>
   Веб-страницы с поддержкой PHP обрабатываются так же, как обычные
   HTML-страницы, их создают и редактируют так же,
   как обычные страницы на языке HTML-разметки.
  </para>

  <section xml:id="tutorial.requirements">
   <info><title>Что мне потребуется?</title></info>
   <para>
    Руководство предполагает, что на сервере уже активировали
    поддержку PHP, и что файлы, имена которых заканчиваются на <filename>.php</filename>,
    обрабатывает PHP. На большей части серверов PHP-файлы обрабатывает модуль по умолчанию
    для PHP-файлов, но всё равно лучше попросить администратора сервера
    проверить это. Итак, если сервер поддерживает PHP, то ничего делать
    не нужно. Просто создавайте файлы <filename>.php</filename>
    и размещайте их в каталоге веб-сервера — они будут обрабатываться
    автоматически. Не нужно ничего компилировать или устанавливать
    дополнительные инструменты. Думайте о PHP-файлах как о простых HTML-файлах
    с набором новых «волшебных» тегов, которые умеют делать всё, что требуется.
   </para>
   <para>
    Например, требуется сэкономить на интернет-канале и вести разработку локально.
    Тогда потребуется установить веб-сервер наподобие <link
    xlink:href="&url.apache;">Apache</link>, и, разумеется, <link
    xlink:href="&url.php.downloads;">PHP</link>. Скорее всего, потребуется
    установить базу данных, например, <link xlink:href="&url.mysql.docs;">MySQL</link>.
   </para>
   <para>
    Всё это можно установить по-отдельности или поступить проще:
    руководство приводит <link linkend="install">инструкции по установке PHP</link>
    (предполагается, что веб-сервер уже установили). Если при установке PHP
    возникли проблемы, задайте вопросы через
    <link xlink:href="&url.php.mailing-lists;">список рассылки по вопросам
    установки</link>. Если же выбрали более простой способ,
    <link xlink:href="&url.installkits;">найдите уже настроенный пакет</link>
    для своей операционной системы, который автоматически установит всё
    перечисленное за несколько щелчков мыши. Веб-сервер с поддержкой PHP
    легко настроить в любой операционной системе, включая Mac OS X, Linux и Windows.
    На Linux для поиска RPM-пакетов, возможно, пригодятся страницы
    <link xlink:href="&url.rpmfind;">rpmfind</link> и <link xlink:href="&url.rpmfind.pbone;">PBone</link>.
    Страница <link xlink:href="&url.apt-get;">apt-get</link>
    помогает в поиске пакетов для ОС Debian.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="tutorial.firstpage">
   <info><title>Первая страница на PHP</title></info>
   <para>
    Создайте файл с именем <filename>hello.php</filename> в корневом каталоге веб-сервера
    (<varname>DOCUMENT_ROOT</varname>) и запишите в него следующее:
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Первый скрипт на PHP: <filename>hello.php</filename></title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<!DOCTYPE html>
<html>
    <head>
        <title>Тестируем PHP</title>
    </head>
    <body>
        <?php echo '<p>Привет, мир!</p>'; ?>
    </body>
</html>
]]>
     </programlisting>
     <simpara>
      Откройте файл в браузере, для этого наберите имя веб-сервера
      и название файла <literal>/hello.php</literal>. При локальной разработке эта ссылка
      может быть чем-то вроде <literal>http://localhost/hello.php</literal>
      или <literal>http://127.0.0.1/hello.php</literal>, но это зависит
      от настроек сервера. Если всё настроили правильно, PHP обработает
      этот файл, а браузер выведет следующий текст:
     </simpara>
     <screen role="html">
<![CDATA[
<!DOCTYPE html>
<html>
    <head>
        <title>Тестируем PHP</title>
    </head>
    <body>
        <p>Привет, мир!</p>
    </body>
</html>
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Эта программа чрезвычайно проста, и чтобы создать настолько простую
    страницу, даже не обязательно запускать и писать код на PHP. Всё, что делает программа, —
    выводит строку <literal>Hello World</literal> через PHP-инструкцию
    <function>echo</function>. Заметьте, что файл <emphasis>не обязан быть
    исполняемым</emphasis> или ещё каким-то образом отличаться от других файлов.
    Сервер знает, что этот файл требуется интерпретировать средствами PHP, поскольку
    расширение файла — «.php», которое сервер настроен передавать PHP.
    О PHP-файле думают как об обычном HTML-файле,
    который содержит набор тегов, которые умеют делать много интересного.
   </para>
   <para>
    Если пример ничего не вывел, появилось окно загрузки файла
    или код отображается как обычный текст, скорее всего,
    на веб-сервере не включили PHP или неправильно сконфигурировали сервер.
    Попросите администратора сервера включить такую поддержку.
    Предложите администратору инструкцию по установке: раздел «<link linkend="install">Установка и настройка</link>».
    Если разработка ведётся локально,
    также прочтите главу об установке, чтобы точно знать, что всё настроили правильно.
    Убедитесь также, что файл запрашивается с сервера, который отдаёт данные вывода, через HTTP-протокол.
    Если просто обратиться к файлу из файловой системы, PHP не будет его обрабатывать.
    Обращайтесь к <link xlink:href="&url.php.support;">способам поддержи</link> PHP-программистов,
    если ошибки всё равно остаются.
   </para>
   <para>
    Цель примера — показать формат PHP-тегов. В примере
    мы указали <literal>&lt;?php</literal>, чтобы обозначить начало
    PHP-тега. Затем мы поместили PHP-инструкцию и вышли из режима PHP,
    добавив завершающий тег <literal>?&gt;</literal>. Так можно входить
    и выходить из режима PHP в произвольном месте HTML-файла. Подробнее об этом рассказывает
    раздел руководства «<link linkend="language.basic-syntax">Основы синтаксиса</link>».
   </para>

   <note>
    <info><title>Замечание о переводах строк</title></info>
    <para>
     У переводов строк небольшое значение в HTML-разметке, однако, HTML-разметка
     с переносами выглядит аккуратной.
     PHP автоматически удаляет переводы строки, которые идут сразу после закрывающего
     тега <literal>?&gt;</literal>. Это может быть чрезвычайно полезно
     при добавлении ряда блоков PHP-кода или при подключении PHP-файлов с PHP-кодом,
     который ничего не выводит. Но иногда это сбивает
     с толку. Можно поставить пробел после закрывающего тега
     <literal>?&gt;</literal>, чтобы принудительно вывести пробел и перевод строки,
     или можно явно добавить перевод строки в последний вызов
     языковых конструкций echo или print из блока PHP-кода.
    </para>
   </note>

   <note>
    <info><title>Кратко о текстовых редакторах</title></info>
    <para>
     PHP-файлы создают и редактируют в текстовых редакторах и интегрированных средах
     разработки (IDE). Список отдельных редакторов содержит статья
     <link xlink:href="&url.phpeditorlist;">Список PHP-редакторов</link>.
     Попросите администратора страницы добавить редактор, который рекомендуете, в список.
     Окажется полезным редактор с подсветкой синтаксиса.
    </para>
   </note>

   <note>
    <info><title>Кратко о текстовых процессорах</title></info>
    <para>
     В текстовых процессорах наподобие StarOffice Writer, Microsoft Word и Abiword
     неудобно редактировать PHP-файлы. Убедитесь, что сохраняете файл как
     <emphasis>простой текст</emphasis> (plain text), если редактируете тестовый скрипт
     в каком-то из них, иначе PHP не сумеет прочитать и запустить скрипт.
    </para>
   </note>

   <para>
    Теперь, когда работающий PHP-скрипт успешно создали, самое время создать самый
    знаменитый PHP-скрипт! Вызовите функцию <function>phpinfo</function> и увидите
    много полезной информации о системе и настройке, например, доступные
    <link linkend="language.variables.predefined">предопределённые переменные</link>,
    загруженные PHP-модули и <link linkend="configuration">параметры настройки</link>.
    Уделите некоторое время изучению этой важной информации.
   </para>
   <para>
    <example>
     <info><title>Получение информации о системе из PHP</title></info>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

phpinfo();

?>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
  </section>

  <section xml:id="tutorial.useful">
   <info><title>Делаем что-нибудь полезное</title></info>
   <para>
    Давайте сделаем что-нибудь полезное. Например, узнаем, каким браузером пользуется
    клиент, который просматривает нашу страницу. Для этого проверим строку пользовательского
    агента, которую браузер отправляет как часть HTTP-запроса. Эта информация хранится в <link
    linkend="language.variables">переменной</link>. Переменные в PHP
    предваряются знаком доллара. Переменная, которая нас интересует,
    называется <varname>$_SERVER['HTTP_USER_AGENT']</varname>.
   </para>
   <note>
    <para>
     Переменная <varname>$_SERVER</varname> — зарезервированная PHP-переменная,
     которая содержит информацию, которую PHP получил от веб-сервера. Переменную также называют
     суперглобальной. Дополнительную информацию смотрите в разделе «<link
     linkend="language.variables.superglobals">Суперглобальные переменные</link>».
    </para>
   </note>
   <para>
    Для вывода переменной мы сделаем так:
   </para>
   <para>
    <example>
     <info><title>Вывод значения переменной (элемента массива)</title></info>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

echo $_SERVER['HTTP_USER_AGENT'];

?>
]]>
    </programlisting>
    <para>
     Пример вывода программы:
    </para>
    <screen role="html">
<![CDATA[
Mozilla/5.0 (Linux) Firefox/112.0
]]>
    </screen>
   </example>
   </para>
   <para>
    В PHP доступен ряд <link linkend="language.types">типов</link>
    переменных. В предыдущем примере мы выводили на печать элемент
    <link linkend="language.types.array">массива</link>. Массивы
    бывают полезны.
   </para>
   <para>
    Переменная <varname>$_SERVER</varname> — только одна переменная, которую
    PHP автоматически делает доступной. Список таких переменных приводит раздел
    «<link linkend="reserved.variables">Зарезервированные переменные</link>»
    или вывод функции <function>phpinfo</function>, которую приводил
    как пример предыдущий раздел.
   </para>
   <para>
    В PHP-тег разрешается помещать больше одной инструкции и создавать
    небольшие блоки кода, которые делают больше, чем простой вызов инструкции echo.
    Например, если требуется проверить, что используется браузер Firefox,
    делают так:
   </para>
   <para>
    <example>
     <info><title>Пример использования <link linkend="language.control-structures">управляющих
     структур</link> и <link linkend="language.functions">функций</link></title></info>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

if (str_contains($_SERVER['HTTP_USER_AGENT'], 'Firefox')) {
    echo 'Вы пользуетесь браузером Firefox.';
}

?>
]]>
     </programlisting>
     <para>
      Пример вывода программы:
     </para>
     <screen role="html">
<![CDATA[
Вы пользуетесь браузером Firefox.
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Здесь вводится ряд новых понятий. Во-первых, в коде появилась инструкция
    <link linkend="control-structures.if">if</link>. Если вы знакомы с основами синтаксиса
    языка C, код выглядит для вас логичным. Иначе, вероятно, лучше взять книгу об основах языка PHP
    и прочитать одну-две начальных главы или почитать раздел «<link
    linkend="langref">Справочник языка</link>» этого руководства.
   </para>
   <para>
    Во-вторых, в коде появился вызов функции <function>str_contains</function>.
    Функция <function>str_contains</function> — встроенная в PHP функция, которая определяет,
    содержит ли строка другую строку. В примере функция ищет строку
    <literal>«Firefox»</literal> (т. н. «иголку», или needle)
    в элементе <varname>$_SERVER['HTTP_USER_AGENT']</varname> (в т. н. «стоге сена»,
    или haystack). Если функция нашла «иголку» в «стоге сена», она возвращает логическое значение
    &true;. Иначе функция возвращает логическое значение &false;.
    Если функция вернёт &true;, то условие в
    выражении конструкции <link linkend="control-structures.if">if</link> окажется истинным (&true;),
    а PHP выполнит код в фигурных скобках {}. Иначе код
    не выполняется. Попробуйте создать аналогичные примеры с использованием
    инструкций <link linkend="control-structures.if">if</link> и
    <link linkend="control-structures.else">else</link>, а также других функций
    наподобие <function>strtoupper</function> и <function>strlen</function>.
    Каждая страница руководства также содержит примеры.
    Почитайте страницу руководства о том, <link linkend="about.prototypes">
    как читать определения функций</link>, и раздел
    <link linkend="language.functions">о PHP-функциях</link>,
    если не знаете, как использовать функции.
   </para>
   <para>
    Пойдем дальше и покажем, как переходить в режим PHP и выходить
    из него даже в середине блока PHP-кода:
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Смешение режимов HTML и PHP</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

if (str_contains($_SERVER['HTTP_USER_AGENT'], 'Firefox')) {
?>
    <h3>Функция str_contains() возвращает true</h3>
    <p>Вы пользуетесь браузером Firefox.</p>
<?php
} else {
?>
    <h3>Функция str_contains() возвращает false</h3>
    <p>Вы не пользуетесь браузером Firefox.</p>
<?php
}

?>
]]>
     </programlisting>
     <para>
      Пример вывода данной программы:
     </para>
     <screen role="html">
<![CDATA[
<h3>Функция str_contains() возвращает true</h3>
<p>Вы пользуетесь браузером Firefox.</p>
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Вместо вызова PHP-инструкции echo для вывода текста, мы вышли из режима
    PHP и просто отправили HTML-код. Важный момент здесь состоит в том, что логическая
    структура PHP-кода остается неизменной. Только один HTML-блок будет
    отправлен клиенту в зависимости от результата функции
    <function>str_contains</function>. Другими словами, поведение завист от того,
    нашла ли функция строку <literal>«Firefox»</literal> или нет.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="tutorial.forms">
   <info><title>Работа с формами</title></info>
   <para>
    Список преимуществ PHP дополняет способ обработки HTML-форм.
    Основа заключается в том, что PHP-скрипт автоматически получает доступ к каждому элементу формы.
    Подробнее о работе с формами в PHP рассказывает раздел «<link linkend="language.variables.external">
    Переменные из внешних источников</link>». Вот пример HTML-формы:
   </para>
   <para>
    <example>
     <info><title>Простейшая HTML-форма</title></info>
     <programlisting role="html">
<![CDATA[
<form action="action.php" method="post">
    <label for="name">Имя:</label>
    <input name="name" id="name" type="text">

    <label for="age">Возраст:</label>
    <input name="age" id="age" type="number">

    <button type="submit">Отправить</button>
</form>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
   <para>
    В этой форме нет ничего особенного. Это обычная HTML-форма без каких-либо
    специальных тегов. Когда пользователь заполнит форму и нажмёт кнопку
    отправки, PHP вызовет страницу <filename>action.php</filename>.
    В файле пишут что-то вроде этого:
   </para>
   <para>
    <example>
     <info><title>Выводим данные формы</title></info>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
Привет, <?php echo htmlspecialchars($_POST['name']); ?>.
Тебе <?php echo (int)$_POST['age']; ?> лет.
]]>
     </programlisting>
     <para>
      Пример вывода программы:
     </para>
     <screen role="html">
<![CDATA[
Привет, Сергей. Тебе 30 лет.
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Кроме частей, в которых вызывается функция <function>htmlspecialchars</function>
    и приводится тип <literal>(int)</literal>, понятно, что делает код.
    Функция <function>htmlspecialchars</function> гарантирует, что специальные HTML-символы
    правильно закодировались, поэтому люди не смогут внедрить HTML-теги или Javascript-код
    на страницу. Поскольку известно, что поле age — число, можно просто
    <link linkend="language.types.typecasting">преобразовать</link> значение в целое число (<type>int</type>),
    что автоматически избавит нас от случайных символов. PHP также может сделать это
    автоматически через модуль <link linkend="ref.filter">filter</link>. PHP автоматически
    устанавливает переменные в элементах <varname>$_POST['name']</varname> и <varname>$_POST['age']</varname>.
    Раньше мы использовали суперглобальную переменную <varname>$_SERVER</varname>, а здесь мы точно так же
    используем суперглобальную переменную <varname>$_POST</varname>, которая содержит
    POST-данные. Обратите внимание, что для атрибута <emphasis>method</emphasis>
    в форме установили значение POST. Если бы указали метод <emphasis>GET</emphasis>,
    информацию формы содержала бы суперглобальная переменная <varname>$_GET</varname>.
    В коде также обращаются к суперглобальной переменной <varname>$_REQUEST</varname>,
    если источник данных запроса не имеет значения. Эта переменная содержит объединенную информацию
    о GET-, POST- и COOKIE-данных.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="tutorial.whatsnext">
   <info><title>Что дальше?</title></info>
   <para>
    Новые знания помогут понять бо́льшую часть руководства
    и примеры скриптов.
   </para>
   <para>
    Сайт с материалами PHP-конференций содержит слайд-презентации,
    которые подробнее рассказывают о возможностях PHP:
    <link xlink:href="&url.php.talks;">&url.php.talks;</link>
   </para>
  </section>
 </chapter><!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
