<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 221daf722c4bddc00cc1c8ca833002804fb82d12 Maintainer: conf Status: in progress -->
<!-- Reviewed: no -->
<!-- $Revision$ -->

<appendix xml:id="about" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Об этом руководстве</title>

 <sect1 xml:id="about.formats">
  <title>Форматы</title>
  <para>
   Руководство по PHP доступно в нескольких форматах. Эти форматы могут
   быть разделены на две группы: форматы для чтения онлайн и форматы,
   доступные для загрузки.
  </para>
  <note>
   <para>
    Некоторые издательства выпустили печатные версии этого руководства.
    Однако, мы не рекомендуем пользоваться ими вследствие их быстрого
    устаревания.
   </para>
  </note>
  <para>
   Вы можете пользоваться руководством онлайн
   <link xlink:href="&url.php;">на сайте PHP.net</link>, а также на многочисленных
   сайтах-зеркалах. Чтобы обеспечить наиболее высокую скорость загрузки,
   вам нужно выбрать ближайший к вам сайт-зеркало. В данный момент онлайн версия PHP 
   руководства имеет два отдельных стиля <acronym>CSS</acronym> - для просмотра 
   онлайн (веб) и предназначенный для печати.
  </para>
  <para>
   Преимуществом он-лайн руководства над большинством оффлайн форматов
   является интеграция с <link linkend="about.notes">замечаниями
   пользователей</link> и <link xlink:href="&url.php.urlhowto;">быстрыми ссылками</link>,
   очень удобными для быстрого доступа к желаемой части руководства.
   Очевидным недостатком является то, что вам нужно находиться в онлайне, 
   чтобы пользоваться руководством в онлайн форматах.
  </para>
  <para>
   Существуют несколько форматов для использования в оффлайн, и вы
   можете выбрать формат, наиболее подходящий для использования в
   вашей операционной системе и отвечающий вашим читательским предпочтениям.
   Чтобы узнать больше о том, каким образом создается такое количество
   форматов руководства, обратитесь к разделу <link
   linkend="about.generate">'Как мы создаем форматы руководства'</link>.
  </para>
  <para>
   Наиболее кроссплатформенным форматом этого руководства является
   HTML-версия. Она доступна как в виде одного HTML-файла, так и в виде архива, 
   содержащего несколько тысяч файлов, каждый из которых является отдельной главой руководства.
   Мы предоставляем эти версии руководств сжатыми, поэтому вам понадобится 
   утилита разархивирования для доступа к файлам внутри архива.
  </para>
  <!--
   The PDF version of the PHP Manual is "currently" unavailable. Perhaps
   one day it will exist.
  <para>
   Другим популярным кросс-платформенным форматом, к тому же наиболее
   подходящим для печати, является PDF (также известный как Adobe
   Acrobat). Но прежде чем вы начнете загрузку этого формата и нажмете
   на кнопку Печать, имейте в виду, что руководство состоит примерно
   из 2000 страниц и постоянно обновляется.
  </para>
  <note>
   <para>
    Если у вас еще нет программы для просмотра формата PDF, вам нужно
    будет загрузить <link xlink:href="&url.adobe.acrobat;">Adobe
    Acrobat Reader</link>.
   </para>
  </note>
  -->
  <para>
   На платформах Windows доступна версия руководства в формате 
   <productname>Windows HTML Help</productname>,
   который может быть просмотрен с помощью приложения 
   <productname>Windows HTML Help</productname>.
   Эта версия предусматривает поиск по тексту руководства, содержание
   и поддержку использования закладок. Многие среды
   разработки PHP-программ в Windows также используют эту версию из-за легкости
   доступа. Существуют также программы для просмотра CHM под Linux.
   Смотрите <link xlink:href="&url.xchm;">xCHM</link> или <link xlink:href="&url.gnochm;">GnoCHM</link>.
  </para>
  
  <para>
   Есть также <link xlink:href="&url.php.echm;">расширенная версия CHM</link>, 
   она обновляется менее часто, но зато обеспечивает множество дополнительных
   возможностей. К сожалению, из-за используемых технологий создания этого формата, 
   она работает только на <productname>Microsoft Windows</productname>.
  </para>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="about.notes">
  <title>О заметках пользователей</title>
  <para>
   Заметки пользователей играют большую роль в процессе создания
   этого руководства. Позволяя читателям высылать нам примеры, выявленные
   опечатки и другие сведения с помощью их браузеров, мы имеем возможность
   интегрировать эти замечания в основной текст руководства. Пока замечания пользователей
   не были добавлены в руководство, с ними можно ознакомиться онлайн
   и в некоторых оффлайн форматах.
  </para>
  <note>
   <para>
    Заметки пользователей не подвергаются модерации перед тем, как стать
    публично доступными, таким образом, качество написания примеров кода
    и даже их корректность не может быть гарантирована. (Так же, как
    не может быть гарантировано качество и точность собственно текста
    руководства).
   </para>
  </note>
  <note>
   <para>
    По лицензионному соглашению заметки пользователей рассматриваются
    как часть самого руководства PHP, поэтому к ним применима
    та же лицензия, что и к самому руководству (на данный момент
    Creative Commons Attribution). Подробности могут быть найдены на странице
    <link linkend="copyright">Авторские права данного руководства</link>.
   </para>
  </note>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.prototypes">
   <title>Как читать определения функции (прототип)</title>
   <para>
    Документация к каждой функции в руководстве была написана с учетом
    быстрого обращения к этой документации.
    Зная как правильно читать и понимать текст намного упростит изучение PHP. 
    Вместо того, чтобы полагаться на примеры или копирование/вставку, нужно просто
    понять как читать определения функции (прототипы). Давайте начнем:
   </para>
   <note>
    <title>
     Предпосылки: Базовое понимание <link linkend="language.types">типов</link>
    </title>
    <para>
     Хотя PHP и является слабо-типизированным языком, важно иметь базовое 
     представление о <link linkend="language.types">типах</link>, так как они играют
     большую роль в PHP.
    </para>
   </note>
   <para>
    Определения функций показывают нам какого типа значения они 
    <link linkend="functions.returning-values">возвращают</link>.
    Для первого примера возьмем определение функции <function>strlen</function>:
   </para>
   <para>
    <screen role="html">
<![CDATA[
strlen

(PHP 4, PHP 5)
strlen -- Возвращает длину строки

Описание
int strlen ( string $string )

Возврвщает длину переданной строки.
]]>
    </screen>
   </para>
   <para>
    <table>
     <title>Объяснение определения функции</title>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>Часть</entry>
         <entry>Описание</entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          strlen
         </entry>
         <entry>
          Имя функции.
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          (PHP 4, PHP 5, PHP 6)
         </entry>
         <entry>
          strlen() была во всех версиях PHP 4, PHP 5 и PHP 6
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          int
         </entry>
         <entry>
          Тип возвращаемого этой функцией значения, в данном случае 
          <type>integer</type> (так как длина строки измеряется числом). 
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          ( string $string )
         </entry>
         <entry>
          Первый (и в данном случае единственный) параметр/аргумент этой функции 
          называется <parameter>string</parameter>, а его типом является 
          <type>string</type>.
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>
    </para>
    <para>
     Можно переписать вышеуказанное определение функции в более общем виде:
    </para>
    <para>
     <screen>
<![CDATA[
      возвращаемый тип    имя функции    ( тип параметра   имя параметра )
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     Много функций принимают несколько параметров, например, <function>in_array</function>.
     Ее прототип выглядит так:
    </para>
    <para>
     <screen>    
<![CDATA[
      bool in_array ( mixed $needle, array $haystack [, bool $strict])
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     Что это означает?  in_array() возвращает 
     <link linkend="language.types.boolean">boolean</link>, &true; в случае
     успешной работы (если <parameter>needle</parameter> был найден в  
     <parameter>haystack</parameter>)&return.falseforfailure; (если 
     <parameter>needle</parameter> не был найден в  
     <parameter>haystack</parameter>).  Первый параметр называется  
     <parameter>needle</parameter> ("иголка") и может принимать много различных 
     <link linkend="language.types">типов</link>, поэтому он называется 
     "<emphasis>смешанным</emphasis>".  Этот смешанный <parameter>needle</parameter> 
     (то, что мы ищем) может быть любым скалярным значением (string, integer, 
     или <link linkend="language.types.float">float</link>), либо
     <link linkend="language.types.array">массивом</link>.
     <parameter>haystack</parameter> ("стог сена", массив, в котором мы ищем) - 
     это второй параметр. Третий <emphasis>необязательный</emphasis> параметр
     называется <parameter>strict</parameter> ("строго").  Все необязательные
     параметры пишутся в <emphasis>[</emphasis> квадратных скобках <emphasis>]</emphasis>.  
     Руководство указывает, что параметр <parameter>strict</parameter> 
     по умолчанию принимает значение boolean &false;.
     Смотрите отдельную страницу документации по каждой функции для более подробной
     информации по их работе.
    </para>
    <para>
     Есть также функции с более сложной информацией о версиях PHP.
     Возьмем для примера <function>html_entity_decode</function>:
    </para>
    <para>
     <screen>    
<![CDATA[
(PHP 4 >= 4.3.0, PHP 5)
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     Это означает, что функция появилась в официальных версиях языка только с выхода PHP 4.3.0. 
    </para>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="about.phpversions">
  <title>PHP versions documented in this manual</title>
  <para>
   <!-- FIXME PHP_6 What is the latest? -->
   The manual contains information about past, current, and future versions
   of PHP. Changes in behaviour are documented as notes, changelogs, and 
   inline text within the manual pages. 
   The earliest documented version is PHP 4.1.0, 
   whereas the latest is PHP 5.x.x.
  </para>
  <para>
   When documentation exists for the latest (unreleased) developmental versions
   of PHP, it will be labeled as either "available in SVN" or "development
   version." And while these changes should be planned for, in rare cases they
   may change.
  </para>
  <para>
   All development takes place in Subversion (SVN) and may be checked out
   as described within the <link xlink:href="&url.php.anonsvn;">anonymous SVN
   access</link> page. Or, these same sources may be downloaded as
   <link xlink:href="&url.php.snapshots;">PHP snapshots</link>, which are available
   for every active PHP branch.
  </para>
  <para>
   And to clarify, the manual will refer to major, minor and point PHP releases.
   Using PHP <literal>5.3.1</literal> as an example, the <emphasis>5</emphasis>
   refers to the major version, <emphasis>3</emphasis> to minor, and
   <emphasis>1</emphasis> is the point release. Typically PHP only adds new features
   to major and minor releases, and fixes bugs in point releases. However, this
   convention is not always true.
  </para>
  <para>
   Also note that the PHP manual is written in present tense, not future tense,
   even for documented features that are not yet available. The reason for this
   is so the manual can stand the test of time, thus not require tedious grammar
   updates with every PHP release.
  </para>
  <para>
   Many times the PHP manual lists "Default Values" for PHP directives. These 
   values are based on how PHP behaves without a &php.ini; configuration file,
   so this may differ from values found in the distributed
   <filename>php.ini-development</filename> and <filename>php.ini-production</filename>
   files. They also refer to the latest version of PHP, although changelog entries
   do mention past values. See the <link linkend="ini.list">PHP directive 
   appendix</link> for details regarding these values and changes.
  </para>
 </sect1>
   
 <sect1 xml:id="about.more">
  <title>Как узнать больше о PHP</title>
  <para>
   Это руководство не пытается охватить вопросы общего программирования.
   Если вы являетесь новичком или даже начинающим программистом, написание
   PHP-программ может показаться вам трудным, если вы будете использовать
   только это руководство. Вам, скорее всего, может понадобиться материал,
   более подходящий для начинающих. По адресу <link
   xlink:href="&url.php.books;">&url.php.books;</link> вы можете найти список
   книг по теме PHP.
  </para>
  <para>
   Существует несколько списков рассылки, предназначенных для
   обсуждения всех аспектов программирования на PHP. Если вы чувствуете,
   что не можете найти решение какой-либо проблемы, кто-нибудь из подписчиков
   списка, вполне вероятно, сможет вам помочь. За перечислением
   доступных списков рассылки вы можете обратиться по адресу <link
   xlink:href="&url.php.support;">&url.php.support;</link>, кроме того, там вы
   сможете найти архивы рассылок и другие ресурсы он-лайн поддержки. Кроме
   того, по адресу <link xlink:href="&url.php.links;">&url.php.links;</link> доступен
   список веб-сайтов, посвященных статьям по PHP, форумам и галереям кода.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.howtohelp">
  <title>Как помочь в написании документации</title>
  <para>
   Существуют три способа, чтобы помочь нам в улучшении документации.
  </para>
  <para>
   Если вам встречаются ошибки в этом руководстве, сообщайте о них
   с помощью системы сообщения об ошибках, доступной по адресу <link
   xlink:href="&url.php.bugs;">&url.php.bugs;</link>. Классифицируйте ваше
   сообщение как "Documentation Problem" ("Ошибка в документации"). Также
   вы можете сообщать об ошибках, относящихся к какому-либо определенному
   формату руководства.
  </para>
  <note>
   <para>
    Пожалуйста, не используйте систему сообщения об ошибках для того,
    чтобы получить помощь какого-либо рода. Вместо этого пользуйтесь
    списками рассылки или сайтами сообщества PHP, упомянутыми выше.
   </para>
  </note>
  <para>
   Не используйте систему аннотации для сообщений об ошибках. Более
   подробные сведения о заметках пользователей вы можете получить,
   ознакомившись с главой <link linkend="about.notes">'О заметках пользователей'</link>
   этого приложения.
  </para>
  <para>
   Если вы знаете английский язык и не являетесь его носителем,
   вы можете участвовать в переводе руководства. Если вы
   собираетесь приступить к переводу, обратитесь к
   <link xlink:href="&url.php.dochowto;">&url.php.dochowto;</link>.
  </para>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="about.generate">
  <title>Как создаются форматы документации</title>
  <para>
   Это руководство написано на <acronym>XML</acronym> с использованием <link
   xlink:href="&url.docbook.xml;">DocBook XML DTD</link>, <link
   xlink:href="&url.dsssl;"><acronym>DSSSL</acronym></link> (Document
   Style and Semantics Specification Language) для форматирования и
   (экспериментально) <link xlink:href="&url.xslt;"><acronym>XSLT</acronym>
   </link> (Extensible Stylesheet Language Transformations)
   в целях поддержки и форматирования.
  </para>
  <para>
   Использование <acronym>XML</acronym> в качестве единственного исходного формата
   позволяет нам создавать документацию во многих форматах. Утилитами для
   форматирования форматов <acronym>HTML</acronym> и <acronym>TeX</acronym>
   являются <link xlink:href="&url.jade;">Jade</link>, написанная <link
   xlink:href="&url.jclark;">James Clark</link> и <link
   xlink:href="&url.dbstyle;">The Modular DocBook Stylesheets</link>
   написанная <link xlink:href="&url.nwalsh;">Norman Walsh</link>.
   Для создания руководства в формате Windows HTML Help мы используем <link
   xlink:href="&url.winhelp;">Microsoft HTML Help Workshop</link> и, конечно, собственно
   PHP для дополнительных преобразований и форматирования.
  </para>
  <para>
   Вы можете загрузить руководство на многих языках и во многих форматах,
   включая обычный текст, обычный <acronym>HTML</acronym>,
   <acronym>PDF</acronym>, PalmPilot DOC, PalmPilot iSilo и
   Windows HTML Help, обратившись по адресу <link xlink:href="&url.php.docs;">&url.php.docs;</link>.
   Материалы, предназначенные для загрузки, обновляются автоматически
   по мере обновления исходного текста.
  </para>
  <para>
   За более подробной информацией о получении исходного
   кода в формате <acronym>XML</acronym> обратитесь по адресу
   <link xlink:href="&url.php.cvs;">&url.php.cvs;</link>. Документация
   находится в модуле <literal>phpdoc</literal>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.translations">
  <title>Переводы</title>
  <para>
   Руководство по PHP доступно не только в нескольких форматах,
   но и на различных языках. Сначала текст руководства пишется на
   английском, а затем команды пользователей по всему миру
   переводят его на свой язык. Если перевод документации какой-либо функции
   или главы еще не был завершен, система сборки руководства
   использует соответствующий английский вариант.
  </para>
  <para>
   Пользователи, осуществляющие перевод документации, используют
   исходный код в формате <acronym>XML</acronym>, доступный по адресу
   <link xlink:href="&url.php.cvs;">&url.php.cvs;</link> и переводят его
   на свой родной язык. Для перевода <emphasis>не используются</emphasis>
   форматы <acronym>HTML</acronym>, обычного текста или <acronym>PDF</acronym>.
   Преобразованием <acronym>XML</acronym> в читабельные форматы занимается система сборки документации.
  </para>
  <note>
   <para>
    Если вы хотите принять участие в переводе документации на ваш родной язык,
    присоединитесь к команде перевода, подписавшись на список рассылки phpdoc:
    вышлите пустое сообщение на адрес <link
    xlink:href="mailto:&email.php.doc.subscribe;">&email.php.doc.subscribe;</link>.
    Адрес списка рассылки - <literal>&email.php.doc;</literal>. Вышлите в
    рассылку сообщение, что вы заинтересованы в участии в переводе руководства
    и кто-нибудь поможет вам начать новый перевод или найти команду, занимающуюся
    переводом на ваш язык.
   </para>    
  </note>
  <para>
   В настоящее время руководство, частично или в полной мере переведенное,
   существует на следующих языках: бразильском, португальском, чешском,
   датском, финском, французском, немецком, венгерском, итальянском,
   японском, корейском, польском, румынском, русском, испанском и турецком.
  </para>
  <para>
   Все эти версии руководства доступны для загрузки по адресу <link
   xlink:href="&url.php.docs;">&url.php.docs;</link>.
  </para>
 </sect1>

</appendix>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
