<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<!-- EN-Revision: 1.16 Maintainer: tronic Status: ready -->
<!-- $Revision: 1.4 $ -->

<!--
  TODO: add manual conventions section (eg. how to read
        function usage parts, what is fixed width, what is
        bold, what is linked
        
        add some tips about combining the versions (online-
        offline), and using "http://anymirror.php.net/funcname"
-->
<appendix id="about">
 <title>Об этом руководстве</title>

 <sect1 id="about.formats">
  <title>Форматы</title>
  <para>
   Руководство по PHP доступно в нескольких форматах. Эти форматы могут
   быть разделены на две группы: форматы для чтения в онлайн и форматы,
   доступные для загрузки.
  </para>
  <note>
   <para>
    Некоторые издательства выпустили печатные версии этого руководства.
    Однако, мы не рекомендуем пользоваться ими вследствие их быстрого
    устаревания.
   </para>
  </note>
  <para>
   Вы можете пользоваться руководством в он-лайн по адресу <ulink
   url="&url.php;"> &url.php;</ulink>, а также на многочисленных
   сайтах-зеркалах. Чтобы обеспечить наиболее высокую скорость загрузки,
   вам нужно выбрать ближайший к вам сайт-зеркало. Вы можете пользоваться
   руководством в виде обычного HTML (готового для распечатки) или же
   в виде, предлагающем оформление самого сайта PHP.
  </para>
  <para>
   Преимуществом он-лайн руководства над большинством офф-лайн форматов
   является интеграция с <link linkend="about.notes">замечаниями
   пользователей</link>. Очевидным недостатком является то, что вам
   нужно находиться в он-лайне, чтобы пользоваться руководством в
   он-лайн форматах.
  </para>
  <para>
   Существуют несколько форматов для использования в офф-лайне, и вы
   можете выбрать формат, наиболее подходящий для использования в
   вашей операционной системе и отвечающий вашим читательским предпочтениям.
   Чтобы узнать больше о том, каким образом создается такое количество
   форматов руководства, обратитесь к разделу <link
   linkend="about.generate">'Как мы создаем форматы руководства'</link>.
  </para>
  <para>
   Наиболее кросс-платформенными форматами этого руководства являются
   формат HTML и формат обычного текста. Формат HTML доступен как
   в виде одного HTML-файла, так и в виде архива, содержащего несколько
   тысяч файлов, каждый из которых является отдельной главой руководства.
   Форматы HTML и обычного текста доступны в качестве файлов tar,
   упакованных архиватором bzip2.
  </para>
  <para>
   Другим популярным кросс-платформенным форматом, к тому же наиболее
   подходящим для печати, является PDF (также известный как Adobe
   Acrobat). Но прежде чем вы начнете загрузку этого формата и нажмете
   на кнопку Печать, имейте в виду, что руководство состоит примерно
   из 2000 страниц и постоянно обновляется.
  </para>
  <note>
   <para>
    Если у вас еще нет программы для просмотра формата PDF, вам нужно
    будет загрузить <ulink url="&url.adobe.acrobat;">Adobe
    Acrobat Reader</ulink>.
   </para>
  </note>
  <para>
   Для владельцев Palm-совместимых компьютеров идеально подойдут
   форматы руководства Palm document и iSilo. Вы можете захватить
   с собой ваш Palm, например, на совещание и использовать программу
   чтения форматов <ulink url="&url.palm.doc;">DOC</ulink> или
   <ulink url="&url.palm.isilo;">iSilo</ulink> как удобный справочник
   или чтобы просто освежить в памяти какие-либо сведения о PHP.
  </para>
  <para>
   На платформах Windows доступна версия руководства в формате HTML,
   который может быть просмотрен с помощью приложения Windows HTML Help.
   Эта версия предусматривает поиск по тексту руководства, полный
   список тем и поддержку использования закладок. Многие среды
   разработки PHP-программ в Windows также используют эту версию для легкости
   доступа.
  </para>
  <note>
   <para>
    В данный момент проект Visual Basic для Linux находится на стадии
    планирования и будет включать CHM Creator и CHm Viewer для Linux.
    Если вы заинтересованы в том, как идет разработка, посетите
    <ulink url="&url.vb4linux;">страничку проекта на SourceForge.net</ulink>.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 
 <sect1 id="about.notes">
  <title>О заметках пользователей</title>
  <para>
   Заметки пользователей играют большую роль в процессе создания
   этого руководства. Позволяя читателям высылать нам примеры, выявленные
   опечатки и другие сведения с помощью их броузеров, мы имеем возможность
   добавить эти замечания в текст руководства. Пока замечания пользователей
   не были добавлены в руководство, с ними можно ознакомиться в он-лайн
   и в некоторых офф-лайн форматах.
  </para>
  <note>
   <para>
    Заметки пользователей не подвергаются модерации перед тем, как стать
    публично доступными, таким образом, качество написания примеров кода
    и даже их корректность не может быть гарантирована. (Так же, как
    не может быть гарантировано качество и точность собственно текста
    руководства).
   </para>
  </note>
 </sect1>
 
 <sect1 id="about.prototypes">
   <title>How to read a function definition (prototype)</title>
   <para>
    Each function in the manual is documented for quick reference. Knowing how 
    to read and understand the text will make learning PHP 
    much easier.  Rather than relying on examples or cut/paste, you will want 
    to know how to read function definitions (prototypes).  Let's begin:
   </para>
   <note>
    <title>
     Prerequisite: Basic understanding of <link linkend="language.types">types</link>
    </title>
    <para>
     Although PHP is a loosely typed language, it's important to have 
     a basic understanding of <link linkend="language.types">types</link> as 
     they have important meaning.
    </para>
   </note>
   <para>
    Function definitions tell us what 
    type of value is <link linkend="functions.returning-values">returned</link>.
    Let's use the definition for <function>strlen</function> as our first example:
   </para>
   <para>
    <screen>
strlen

(PHP 3, PHP 4, PHP 5)
strlen -- Get string length

Description
int strlen ( string str )

Returns the length of string.
    </screen>
   </para>
   <para>
    <table>
     <title>Explanation of a function definition</title>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>Part</entry>
         <entry>Description</entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          strlen
         </entry>
         <entry>
          The function name.
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          (PHP 3, PHP 4, PHP 5)
         </entry>
         <entry>
          strlen() has been around in all versions of PHP 3, PHP 4 and PHP 5
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          int
         </entry>
         <entry>
          Type of value this function returns, which is an 
          <type>integer</type> (i.e. the length of a string is measured in
          numbers). 
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          ( string str )
         </entry>
         <entry>
          The first (and in this case the only) parameter/argument for this 
          function is named <parameter>str</parameter>, and it's a 
          <type>string</type>.
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>
    </para>
    <para>
     We could rewrite the above function definition in a generic way:
    </para>
    <para>
     <screen>
      returned type    function name    ( parameter type   parameter name )
     </screen>
    </para>
    <para>
     Many functions take on multiple parameters, such as <function>in_array</function>.
     Its prototype is as follows:
    </para>
    <para>
     <screen>    
      bool in_array ( mixed needle, array haystack [, bool strict])
     </screen>
    </para>
    <para>
     What does this mean?  in_array() returns a 
     <link linkend="language.types.boolean">boolean</link> value, &true; on 
     success (if the <parameter>needle</parameter> was found in the 
     <parameter>haystack</parameter>) or &false; on failure (if the 
     <parameter>needle</parameter> was not found in the 
     <parameter>haystack</parameter>).  The first parameter is named 
     <parameter>needle</parameter> and it can be of many different 
     <link linkend="language.types">types</link>, so we call it 
     "<emphasis>mixed</emphasis>".  This mixed <parameter>needle</parameter> 
     (what we're looking for) can be either a scalar value (string, integer, 
     or <link linkend="language.types.float">float</link>), or an
     <link linkend="language.types.array">array</link>.
     <parameter>haystack</parameter> (the array we're searching in) is the 
     second parameter.  The third <emphasis>optional</emphasis> parameter is 
     named <parameter>strict</parameter>.  All optional parameters are seen 
     in <emphasis>[</emphasis> brackets <emphasis>]</emphasis>.  The manual 
     states that the <parameter>strict</parameter> parameter defaults to 
     boolean &false;.  See the manual page on each function for details on 
     how they work.
    </para>
    <para>
     There are also functions with more complex PHP version information. Take
     <function>html_entity_decode</function> as an example:
    </para>
    <para>
     <screen>    
      (PHP 4 >= 4.3.0, PHP 5)
     </screen>
    </para>
    <para>
     This means that this function was not available in PHP 3, and is only
     available in a released version since PHP 4.3.0. 
    </para>
 </sect1>
 
 <sect1 id="about.phpversions">
  <title>PHP versions documented in this manual</title>
  <para>
   This documentation contains information about bot PHP 4 and PHP 5, with
   some added migration and compatibility notes regarding PHP 3. Behaviour,
   parameter, return value and other changes between different PHP
   versions are documented in notes and inline text in the manual.
  </para>
  <para>
   You may find documentation pieces for the CVS version of PHP, which
   always means the very latest development version available through
   the CVS version handling system. If you are not a developer of PHP
   itself, and you are not keen on using the very latest development
   version of PHP, features marked with the "available in CVS" wording
   are not accessible to you. These features, though, will probably be
   available in the next stable version of PHP. If you would like to
   download the CVS version, see the <ulink url="&url.php.anoncvs;">anonymous
   CVS access page</ulink>.
  </para>
  <para>
   You may also encounter documentation for a PHP version which is
   not released (something like PHP 5.0.0 while the latest stable version
   is 4.3.x). Most of the time, this is not an error in the documentation.
   Explanation is often added for features not available in the current
   PHP release, but which will be available in a known future PHP version.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="about.more">
  <title>Как узнать больше о PHP</title>
  <para>
   Это руководство не пытается охватить вопросы общего программирования.
   Если вы являетесь новичком или даже начинающим программистом, написание
   PHP-программ может показаться вам трудным, если вы будете использовать
   только это руководство. Вам, скорее всего, может понадобиться материал,
   более подходящий для начинающих. По адресу <ulink
   url="&url.php.books;">&url.php.books;</ulink> вы можете найти список
   книг по теме PHP.
  </para>
  <para>
   Существует несколько списков рассылки, предназначенных для
   обсуждения всех аспектов программирования на PHP. Если вы чувствуете,
   что не можете найти решение какой-либо проблемы, кто-нибудь из подписчиков
   списка, вполне вероятно, сможет вам помочь. За перечислением
   доступных списков рассылки вы можете обратиться по адресу <ulink
   url="&url.php.support;">&url.php.support;</ulink>, кроме того, там вы
   сможете найти архивы рассылок и другие ресурсы он-лайн поддержки. Кроме
   того, по адресу <ulink url="&url.php.links;">&url.php.links;</ulink> доступен
   список веб-сайтов, посвященных статьям по PHP, форумам и галереям кода.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="about.howtohelp">
  <title>Как помочь в написании документации</title>
  <para>
   Существуют три способа, чтобы помочь нам в улучшении документации.
  </para>
  <para>
   Если вам встречаются ошибки в этом руководстве, сообщайте о них
   с помощью системы сообщения об ошибках, доступной по адресу <ulink
   url="&url.php.bugs;">&url.php.bugs;</ulink>. Классифицируйте ваше
   сообщение как "Documentation Problem" ("Ошибка в документации"). Также
   вы можете сообщать об ошибках, относящихся к какому-либо определенному
   формату руководства.
  </para>
  <note>
   <para>
    Пожалуйста, не используйте систему сообщения об ошибках для того,
    чтобы получить помощь какого-либо рода. Вместо этого пользуйтесь
    списками рассылки или сайтами сообщества PHP, упомянутыми выше.
   </para>
  </note>
  <para>
   Не используйте систему аннотации для сообщений об ошибках. Более
   подробные сведения о заметках пользователей вы можете получить,
   ознакомившись с главой <link linkend="about.notes">'О заметках пользователей'</link>
   этого приложения.
  </para>
  <para>
   Если вы знаете английский язык и не являетесь его носителем,
   вы можете участвовать в переводе руководства. Если вы
   собираетесь приступить к переводу, обратитесь к
   <ulink url="&url.php.dochowto;">&url.php.dochowto;</ulink>.
  </para>
 </sect1>
 
 <sect1 id="about.generate">
  <title>Как создаются форматы документации</title>
  <para>
   Это руководство написано на <acronym>XML</acronym> с использованием <ulink
   url="&url.docbook.xml;">DocBook XML DTD</ulink>, <ulink
   url="&url.dsssl;"><acronym>DSSSL</acronym></ulink> (Document
   Style and Semantics Specification Language) для форматирования и
   (экспериментально) <ulink url="&url.xslt;"><acronym>XSLT</acronym>
   </ulink> (Extensible Stylesheet Language Transformations)
   в целях поддержки и форматирования.
  </para>
  <para>
   Использование <acronym>XML</acronym> в качестве единственного исходного формата
   позволяет нам создавать документацию во многих форматах. Утилитами для
   форматирования форматов <acronym>HTML</acronym> и <acronym>TeX</acronym>
   являются <ulink url="&url.jade;">Jade</ulink>, написанная <ulink
   url="&url.jclark;">James Clark</ulink> и <ulink
   url="&url.dbstyle;">The Modular DocBook Stylesheets</ulink>
   написанная <ulink url="&url.nwalsh;">Norman Walsh</ulink>.
   Для создания руководства в формате Windows HTML Help мы используем <ulink
   url="&url.winhelp;">Microsoft HTML Help Workshop</ulink> и, конечно, собственно
   PHP для дополнительных преобразований и форматирования.
  </para>
  <para>
   Вы можете загрузить руководство на многих языках и во многих форматах,
   включая обычный текст, обычный <acronym>HTML</acronym>,
   <acronym>PDF</acronym>, PalmPilot DOC, PalmPilot iSilo и
   Windows HTML Help, обратившись по адресу <ulink url="&url.php.docs;">&url.php.docs;</ulink>.
   Материалы, предназначенные для загрузки, обновляются автоматически
   по мере обновления исходного текста.
  </para>
  <para>
   За более подробной информацией о получении исходного
   кода в формате <acronym>XML</acronym> обратитесь по адресу
   <ulink url="&url.php.cvs;">&url.php.cvs;</ulink>. Документация
   находится в модуле <literal>phpdoc</literal>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="about.translations">
  <title>Переводы</title>
  <para>
   Руководство по PHP доступно не только в нескольких форматах,
   но и на различных языках. Сначала текст руководства пишется на
   английском, а затем команды пользователей по всему миру
   переводят его на свой язык. Если перевод документации какой-либо функции
   или главы еще не был завершен, система сборки руководства
   использует соответствующий английский вариант.
  </para>
  <para>
   Пользователи, осуществляющие перевод документации, используют
   исходный код в формате <acronym>XML</acronym>, доступный по адресу
   <ulink url="&url.php.cvs;">&url.php.cvs;</ulink> и переводят его
   на свой родной язык. Для перевода <emphasis>не используются</emphasis>
   форматы <acronym>HTML</acronym>, обычного текста или <acronym>PDF</acronym>.
   Преобразованием <acronym>XML</acronym> в читабельные форматы занимается система сборки документации.
  </para>
  <note>
   <para>
    Если вы хотите принять участие в переводе документации на ваш родной язык,
    присоединитесь к команде перевода, подписавшись на список рассылки phpdoc:
    вышлите пустое сообщение на адрес <ulink
    url="mailto:&email.php.doc.subscribe;">&email.php.doc.subscribe;</ulink>.
    Адрес списка рассылки - <literal>&email.php.doc;</literal>. Вышлите в
    рассылку сообщение, что вы заинтересованы в участии в переводе руководства
    и кто-нибудь поможет вам начать новый перевод или найти команду, занимающуюся
    переводом на ваш язык.
   </para>    
  </note>
  <para>
   В настоящее время руководство, частично или в полной мере переведенное,
   существует на следующих языках: бразильском, португальском, чешском,
   датском, финском, французском, немецком, венгерском, итальянском,
   японском, корейском, польском, румынском, русском, испанском и турецком.
  </para>
  <para>
   Все эти версии руководства доступны для загрузки по адресу <ulink
   url="&url.php.docs;">&url.php.docs;</ulink>.
  </para>
 </sect1>

</appendix>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
