<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: ac04b2ea214243eaef651b87216b9841d13cd492 Maintainer: bfl Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
<!-- Membership: pecl, external -->
 
<book xml:id="book.pdf" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>PDF</title>
 
 <!-- {{{ preface -->
 <preface xml:id="intro.pdf">
  &reftitle.intro;
  <para>
   PDF функции PHP позволяют создавать PDF файлы, используя
   библиотеку PDFlib, разработанную Томасом Мерцем (Thomas Merz),
   которая на данный момент поддерживается 
   <link xlink:href="&url.pdf;">PDFlib GmbH</link>. 
  </para>
  <para>
   Документация этого раздела предназначения для знакомства с
   доступными функциями библиотеки PDFlib и не должна восприниматься
   как всеобъемлющее описание. Для полного и детального объяснения
   каждой функции обратитесь к руководству PDFlib Reference Manual,
   которое находится во всех дистрибутивах PDFlib, распространяемых
   PDFlib GmbH. В нем содержится описание всех возможностей PDFlib
   и актуальная документация по всем имеющимся функциям.
  </para>
  <para>
   Для начала мы призываем вас обратить внимание на примеры,
   которые содержатся во всех дистрибутивах PDFlib. В этих примерах
   демонстрируется вывод основного текста и графики, а также
   функции более высокого уровня, таких как средство импорта PDF (PDI).
  </para>
  <para>
   Все функции в PDFlib имеют идентичные имена и параметры в модуле PHP.
   Если не установлено иное, то все длины и координаты измеряются в PostScript
   точках. Стандартное отношение определяет 72 PostScript точки на дюйм, но
   это отношение зависит от выходного разрешения. Пожалуйста, обратитесь к
   руководству PDFlib Reference Manual, содержащемуся в дистрибутиве PDFlib,
   для более подробного объяснения используемой системы координат.
  </para>
  <para>
   В версией 6 PDFlib предлагает объектно-ориентированное API для PHP 5 в
   дополнение к функционально-ориентированному API в PHP 4. Основными отличиями
   является следующее:
  </para>
  <para>
   В PHP 4 с вызовом функции необходимо было получить ресурс PDF, например
  </para>
  <para>
   $p = PDF_new().
  </para>
  <para>
   Этот PDF ресурс использовался как первый параметр во всех последующих
   вызовах функции, также как здесь:
  </para>
  <para>
   PDF_begin_document($p, "", "").
  </para>
  <para>
   Однако, в PHP 5 объект PDFlib создается следующим образом:
  </para>
  <para>
   $p = new PDFlib().
  </para>
  <para>
   Этот объект предполагает использование всех функций PDFlib API, как
   методов, например:
  </para>
  <para>
   $p->begin_document("", "").
  </para>
  <para>
   Кроме того, в PHP 5 представлены исключения, которые поддерживаются
   PDFlib 6 и более поздними версиями.
  </para>
  <para> 
   Пожалуйста, ознакомьтесь с <link linkend="pdf.examples">примерами</link>
   ниже для более подробной информации.
  </para>
  <note>
   <para>
    Если вы заинтересованы в альтернативных генераторах PDF, которые не
    используют внешние PDF бибилиотеки, то обратитесь к 
    <link linkend="faq.using.freepdf">этому FAQ</link>.
   </para>
  </note>
 </preface>
 <!-- }}} -->
 
 &reference.pdf.setup;
 &reference.pdf.constants;
 &reference.pdf.examples;
 &reference.pdf.reference;

</book>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

